法華經文句記箋難目次

卷第一

自序
序品第一

卷第二

方便品第二
譬喻品第三

卷第三

譬喻品之餘
信解品第四
藥草喻品第五
授記品第六
化城喻品第七
五百弟子品第八
學無學人記品第九
法師品第十
見寶塔品第十一
提婆達多品第十二
持品第十三

卷第四

安樂行品第十四
從地涌出品第十五
壽量品第十六
分別功德品第十七
隨喜功德品第十八
法師功德品第十九
常不輕菩薩品第二十
如來神力品第二十一
囑累品第二十二
藥王菩薩本事品第二十三
妙音菩薩品第二十四
觀世音菩薩普門品第二十五
陀羅尼品第二十六
妙莊嚴王品第二十七
普賢菩薩勸發品第二十八

附

法華隨經音切

法華經文句記箋難目次(終)

No. 597-A 法華文句記箋難序

法華經者魁雄於教部顯妙於本迹含生之實性彰矣覺王之大事畢矣以故其文句記習之者豈唯其理難其文也不易(愚)疇昔善植屢聽屢講蓋以賦性檮昧或聽或講凡有難文竊形箋註所貴離群索居垂暮之秋展卷無沉思之勞講貫得檢討之要若夫開權祕訣顯本遠旨綱三分裁截之要盡四科銷釋之美宗旨明矣無敢預焉今所箋者引文有影略者廣之前後有互指者示之傳寫筆誤者刊正之經文事相有不釋者輙釋之斥非隱約者申明之文字有罕識者音訓之析為十卷置諸儀衍以備忽忘脫或山中二三子得以讀之有以知今箋之之意亦旁助流通之毫善者蓋少免乎檢尋之勞耳其有闕疑洎檢文未見以俟來裔苟異日流落于外為博雅之士見之則知我以此罪我以此。

時皇宋元豐元年戊午歲摣菴　有嚴序

寶慶丁亥六月戊申朔十五日上竺住持鑑堂(思義)校勘法孫(若恢)重刊

No. 597

法華文句記箋難卷一

赤城沙門　有嚴　箋

序品

為二所依

一實三假為教體謂聲名句文也從文立名從名立句是知名句全依於文則文為所依名句為能依。

句逗

逗本逗遛謂止住義柔法師法華疏云逗者易義謂隨句改易不同耳然則逗只是句圓其語故爾。

義通長短

舊說本迹二門為長義序正流通三分為短義蓋取義勢盡處以分長短若婆娑中以四字為一句八字為二句此名句少身乃短義也四句一十六字名句多身乃長義也此亦句義之流例耳若今經與疏須詳義勢齊限以分長短例知。

色行等體

俱舍云牟尼說法蘊數有八十千彼體語或名皆色行蘊攝蓋以文句身先從眼耳所得此色攝也次方流入想行此行攝也今更依顯揚聖教論略出色行狀體色體者彼論云色謂眼所行境眼識所緣四大造色若表色為體色蘊所攝有見有對此色體也行體者謂諸行與心不相應彼復差別有二十四謂無想定滅盡定無想天命根眾同分名身句身文身等其二十四不相應行論中一一具釋若釋名句文者名是詮諸行等法自體想號假立性也句是聚集諸名顯染淨著是言說所依性也文是前二所依之性也(已上正文)又不相應行者釋論問云何知陀羅尼是心不應法答如人得陀羅尼雖心瞋恚而亦不失常隨人行如影隨形。

彼都人士出言成章

毛詩都人士詩也詩云彼都人士狐裘黃黃其容不改出言有章彼彼明王也箋云城郭之域曰都古明王時都人之有士行者冬則衣狐裘黃黃然取溫裕而已其動作容貌既有常吐口言語又有法度文章疾今奢淫不自責以過差。

建鄴

釋籤解云亦名建康即晉宋等稱為鄴都今江寧府是也舊稱楊列隋滅陳後移楊州名額過京江北江陵即荊州也故下文荊楊往復途將萬里。

破古不全我己

句。

寄行約教

玄義有二種一約行二約教約行者名體宗用也約教者名用體宗也玄又五重正用約行雖談教相乃是寄行約教。

來意釋妨或有或無

來意者如提婆達多品疏云此品來意引古佛弘經傳益非繆明今宣化事驗昔不虗舉往勸今也又神力品疏云此中為付囑深法現十種大神力故名神力品記云此是別明來意自餘諸品或無來意也釋妨者如見寶塔品北人云佛為身子塔已現疏中片云此人情耳自餘諸品或無釋妨。

或釋名中即帶來意

如從地涌出品疏中用四悉釋名已即結云是從何所來以何因緣集今以諸義釋品顯四悉之解故言涌出品。

釋名與義更互有無

如持品疏云奉命弘經故名持而不說持義此釋名不釋義也法師功德品疏云功德者謂六根清淨內外莊嚴之功德而不解功德兩字此乃釋義不釋名也。

帶名以釋義

如常不輕品疏云內懷不輕之解外敬不輕之境身立不輕之行口宜不輕之教人作不輕之目是也。

學舍養宮

有人云宮應作老謂天子養老禮記云有虞氏養國老於上庠養庶老於下庠夏后氏養國老於東序養庶老於西序殷人養國老於東膠養庶老於虞庠當知庠序及膠皆學舍名異也養老者天子事三老五更於太學之義也。

伏疑伏難

如彌勒問文殊偈末具釋伏疑意。

不以疑念對由述者

別序有四初集眾二現瑞三疑念四問答而疏中只以放光現瑞而為由問答為敘而不以餘二為序故出其意謂疑念兩兼集眾疎故故云置。

引亦歌也謂談述

如文選石季倫有思歸引班孟堅有曲引各有談述義理。

便作胤釋

胤嗣也謂子孫也對祖父得名若作祖胤釋者則序品為子孫正為宗為祖父孫前而祖後故輔行片云可笑。

又迷章草

或云章草二字相近認章作草此說非矣文中自云又迷章草以弄為呼此蓋片不識弄呼字耳非片不識章草也言章草者乃草寫耳故魏志云草書者始起於漢章帝時不知作者姓名(云云)今人習草書者呼為章草書是也今記中行之者昔見疏中草寫哢字認作呼字便作呼銷更可笑也胤徹亦爾。

補助譯人

凡譯經有讀梵文譯語筆受潤文等別此經再譯是嚴觀二師當時謝公參譯故曰補助。

至安公來

三分謂正教因緣分正教正說分正教奉行分。

須識賓主

經律論藏各一為主經中又談律論為賓律經各談亦復如是。

如月初

從淺至深之謂也六度始行如初故普曜經云進德如月初。

以前六義少

片分義者謬。

足前而身後

發足論本在佛世而預先製記中者昧疏中六足之言遂呼為六足論繆以發智為身攝前六足夫分科者必先總而次別如一身是總四肢是別若如古人分節用論之誤則先別而次總乃使序分為別正通為總足前身後於茲見矣。

鏡中

越湖名王逸少遊湖上嘆曰終日如鏡中之遊也古高僧以處自名。

借勢用語

礪作例銷非全同彼。

疏若過若不及

論語子貢問師與商也孰賢子曰師也過商也不及注云俱不得中類古人科節繁略進退俱不能中。

一者唯四

一者疊總科謂一者總明唯至於四。

一不失不差

廣令智退則失略致義缺則差若四科別釋使應機契合則名不失不差然且不可準總明中廣略義來銷別文況別中即是取處中義耳。

一一妙中亦具四意

十妙各得名為處中如因緣一釋自得處中也今十妙各處中者以具足四科釋義意故。

十亦入四

如總明四意名處中故。

一觀偏收

凡兩說一者觀心中因緣所生法世界也即空為人即假對治即中第一義二者觀心四悉徧收因緣等三何者四悉觀己心眾生之機為境也念念照了為應此觀也此收因緣也四悉即空藏通即假別即中圓此收四教也前之三悉始覺迹也第一義悉本覺本也此收本迹。

人理等四準說可見

大事四一非餘感應乃至觀心四一一觀偏收等。

約教等三亦須徧述

亦應例云大事之約教大事之本迹大事之觀心約教之大事約教之本迹約教之觀心本迹之大事本迹之約教本迹之觀心夫如是者見四科之義互相涉入一切咸妙也。

守株尚昧

韓子云宋人有耕田中有株兔走觸株折頸而死因釋耕守株冀復得之今借類無通見者也然尚昧之人舊謂是五千起去人恐夫符文旨今謂乃是片於解經者之非耳今經本門常壽超過諸說而古師猶謂神通延壽終歸無常非守株是何故下文記云今古諸師尚不知師本迹特出諸教況弟子耶況此節記文是釋本迹一科如是片古耳。

一何能逮

若以四釋具足方名處中則前文一一處中之義不成也然四釋共成處中是總一一處中是別不應以總而疑別。

何釋遠近

釋應作擇。

相通事別

神變在我則通垂形應物則別。

對鏡因緣

境發觀則因親緣疎觀發境則緣親因疎。

諸教理觀三寶

三攝四教及對三寶可解。

及施開等

中即空假施權也空假即中開權也。

本迹各三

迹門略本迹本門略約教。

秖云自脩六度

大論文意也喻如欲得無脂羊者但以狼怖之止觀云三藏菩薩初脩空狼伏煩惱羊而不斷結者則無六度功德肥身此初祇也煩惱脂消功德愈肥二祇也正出假位利益眾生三祇也。

七地留惑潤生

惑只習耳七地者止觀云人多執經云八地脩出假或六地七地斷結與羅漢齊方脩出假此一途之說不必全爾耳但佛為三根分別下根斷惑方能出假乃至判云此為下根也中根斷見已生死少寬思任運斷第二地名菩薩神通從此已去即能入假上根初聞佛慧即能體達見思即空已為眾生作依止處何須七地方出假耶。

近也今日

也應作世今經已前近世始脫。

念念三密至念念身土

皆從佛益物以說也且如逆順等者或順化或逆化或種種形種種土一一皆為眾生作入實緣耳下文云念念常為眾生作一佛乘熟脫是也舊作學者觀心義釋之非矣。

彼經向漸

今檢本經注下文。

不能起住去來語言

經云何名為嬰兒行善男子不能起住語言是名嬰兒如來亦爾不能起者如來終不起諸法相不能住者如來不著一切諸法不能來者如來身行無有搖動不能去者如來已至大涅槃不能語者如來雖為一切眾生說法實無所說何以故有所說者名有為法如來世尊非是有為故。

大字者藏也

經文又嬰兒者大字也如來亦爾說於大字所謂婆和和者有為婆者無為是名嬰兒和者名無常婆者名有常眾生聞已為常住法故斷於無常是名嬰兒行。

不知苦樂等通也

經云又嬰兒者不知苦樂晝夜父母菩薩摩訶薩亦如是為眾生故不見苦樂無晝夜相於諸眾生其心平等故無父母親疎等相。

不作大小等別也

經云又嬰兒者不造作大小等事菩薩摩訶薩亦復如是不造作生死業是名不作大大者即五逆也菩薩摩訶薩終不造作五逆重罪小事者即二乘心菩薩終不退菩提心而作聲聞辟支佛乘等。

啼哭等人天也

經云嬰兒者如彼嬰兒啼哭之時父母即以楊樹黃葉而語之言莫啼與汝金錢乃至答喻云若有眾生欲造眾惡如來為說三十三天常樂我淨等。

半字

大經云譬如長者唯有一子心常憶念憐愛無已將詣師所欲令受業懼不速成尋便將還以愛念故晝夜殷勤教其半字又云譬如世間為惡之人名為半人為善之人名為滿人。

依義不依語

依憑四法成萬行因一依法不依人二依了義經不依不了義三依義不依語四依智不依識法界次第中釋。

瞪視

瞪文證反直視皃淨名疏中具事理二釋事釋者人目但上眴天目上下俱眴如頂生王上忉利天二王共坐唯眴有異理釋者若上眴以智就境若上下俱眴則境智符合菩薩不爾不動不眴以不二相見中道理文在疏第九。

或約行相

如玄文第八於四教各示十乘明約行觀。

或約法門

眷屬妙中云法門眷屬者如淨名方便為父智度為母此約法門以為眷屬也釋籤云若淨名所答正從理觀然亦得觀心名者以對事立稱觀道不專故也。

或從觀境

如境妙四諦行妙五行約此以脩觀者是。

故銷文例之

結前脩行法門二重生起也非行相法門觀境以為例三分也。

餘二悉爾

戒慧之二悉可以習學自行教他以例三分也。

覩異文識一觀

二十八品雖異圓觀悉同。

亦識昔經文同觀異

如方等諦緣下智觀者得聲聞中智觀者緣覺乘上智觀者菩薩乘上上觀者得佛乘。

文觀俱異

諦緣度文三乘各觀。

文觀俱同

一切能詮無復異稱。

兼等開等

昔兼但之文雖異今開會之觀成同。

通諸教

四教。

通部

頓漸。

通諸經

楞伽寶積部群經。

別序別一部

如淨名合蓋金剛般若持鉢洗足。

別一教

如無量壽經闍王殺逆別為淨土圓教之類。

通序通諸經

今昔五事文體大同。

無自等故

無應作有。

計自然者有無中攝

自然有自然無。

有無不攝

自他共外別計無因。

或已入實

地住。

或且通方

小乘初果或下文謂山中多聖所居為第一義。

以開十門

一釋名二辨相三釋成四對諦五起教觀六說默七用不用八權實九開顯十通經。

頓漸中秘密不定四教通塞

頓如是通漸如是塞聞漸入頓通聞頓證漸塞亦可互相知通互不相知塞又四教迭論通塞乃至圓通偏塞當知爾前如是各異亦不類今經也。

施及開廢準此可知

施三如是塞開三如是通。

權實遠近具知進否

今昔對辨權近否實遠進權實遠近宜說出之。

他皆準此

我聞乃至聞伴一切皆然。

以四例四

以化法四例化儀四但看部中多少教異即知真俗為藏通法體三諦為別圓法體以分二真例說出之。

應更以是對向四文

動俗入是不動俗入是別圓准說。

赴機之密

三輪鑑機下地不測如將兵之術軍旅所不知。

秘密所用

頓漸教也如戰陣得利軍方旅知。

比讀

比音毗近也謂近讀人。

跛鼈

馬名也其鈍如跛鼈之行筍子云彼人才性之相懸也豈若跛鼈之與六驥足哉驥謂駿馬也。

因緣等三各具諸教

謂如是法體及三諦即不即等。

凡通前教

十住用體折入明斷通惑。

與前永殊

別當教空體是佛性。

通數具足

通大地十數謂想欲觸慧念思解脫憶定受下疏中以十數對十大弟子想對富樓那欲對迦葉觸對迦旃延乃至三摩提定數對目連受對阿難。

非餘闕緣

耳有八緣方能發識今具其八故云非闕所謂空根境作意根本染淨分別種子故唯識云耳識唯從八。

但除空緣

空應作明若眼發識須具空緣謂塞乃無所見也若耳識者障外亦聞也如云隔垣聽音響遐邇俱可聞。

有人

下第五記釋知常法無性中云具如釋聞中破蓋指此文。

不許滅後色經乃至盡合改聞

此片慈恩用唯識義所有名句並是識心所現如來識上文義相生更不假聞也具如私箋第五記中明。

世流布我

隨世名字流布真諦。

俱云即空

俱應作但。

亦應寄因緣等四

例如疏中約觀心釋如是。

十事舍羅

舍羅華言籌旨行十事各受一籌。

不受故衣

律中曾一被者便名故衣不受者遠嫌疑故。

不同諸比丘須見即見

待大眾集方隨眾見涅槃云阿難不作非時見佛。

釋種被殺

毗樓勒王取相師惡舌之言誅釋種略盡。

大經四句

二十一云有不聞聞有不聞不聞有聞不聞有聞聞。

大經顯圓

輔行第九釋云聞不聞即俗而真不聞聞即真而俗聞聞但俗不聞不聞但真又不聞聞從真起應聞不聞攝應還本不聞不聞法身凝然聞聞應迹不已。

具銷四聞令順教意

光明記銷云從聞因緣而有於聞故曰聞聞既從緣生終歸從懷此聞生滅也聞無四性當處無聞故曰聞不聞此聞無生也真諦不聞俗諦有聞故曰不聞聞此聞無量也二諦即中故曰不聞中亦叵得復云不聞此聞無作。

隨名便故不復次第

合云隨義便故以對四教不復如涅槃四句名之次第也云隨名者只是隨名下之義耳。

法王啟運

注淨名。

凡有兩稱

稱應作種。

不說二字

當說三字。

大經四因緣智

十二因緣是一下智觀者得聲聞乘乃至上上智觀者得佛乘彼經四智以對四教。

亦略開等

不開三時則上上時。

約前三文

境觀互照感應一時因緣觀也空假為三教即中為圓教三觀同時約教觀也境本觀迹本迹不二本迹觀也。

刀疾飢如次七日月年止

人壽三十時飢饉災起七年方止人壽二十時疾病災起七月方止人壽十歲時刀兵災起七日方止。

南名贍部

方誌云此中梵語也唐言輪王居處又古翻云好金地謂閻浮檀金在洲北岸海中金光浮出海上其旁有樹名閻浮檀其果極大樹高二千里圍二百里其枝葉覆一百由旬。

六四二萬

皆感佛出時。

離車

此云邊主又云傳集國以國多義讓五百長者遞為國主。

若持五戒

南山鈔引五百問云佛有二身肉身雖去法身在世若敬法者便敬佛念佛若持五戒即見法身。

為人但至有頂

凡四悉文約教對位進否不定且如三藏者五停世界總別相念為人四善根對治見道已上第一義也若圓教者五品世界十信理善生為人破通惑等對治初住已上第一義也今記中意以由三藏對治在四善根未破通惑若圓教對治在信位破惑故云今是圓教故得用之記中云斷三界惡者由疏中云永度生死流。

真諦事理

小乘真諦所談事理前之三悉事也第一義悉理俱名事者未見中理抑之耳。

在無漏智

四諦智。

斷伏不同

大論婆沙之異也大論云下地諸惑因時未斷至樹下時乃以九地九品思惑通名一九故云三藏菩薩位同凡夫(云云)大論之意多是頓斷也婆沙俱舍云下八地惑初脩禪時先已斷竟唯非想地九品思惑全在用九無礙九解脫以根勝故不復更脩下八地定(云云)輔行評云今以一意消通令二論齊等俱舍取脩禪時已斷惑竟不復更斷智論依餘部雖有漏斷未名為斷至菩提樹時但斷非想八地俱得名為無漏但是從部得名不同故使二論用義不等也。

劣慧為體謂味勢熟德數時量

俱舍初歸敬文云諸一切種諸宜滅論疏釋云一切種者即不染汙無知所緣境也種謂種類所謂於一一境味勢熟等味謂諸法滋味或苦等味勢謂諸法損益等勢也熟謂諸法至成熟位德謂德用也數謂一二等數量謂大小等量處謂遠近等處時謂遠近等時同謂相似異謂差別然小論指此為不染汙無知若出體相凡十二家唯取劣慧為不染污無知體。

因果兩妙

因四相者或陶師時值先釋迦以三事供養藉草然燈石蜜漿發願得記此三藏因也或言值然燈佛布髮掩泥得無生忍佛與授記此通因也或寶藏佛所行大精進此別圓因也果四相者或樹下草座三藏佛果也或大品中說共般若時十方有千佛現問難人皆字須菩提此通佛果也或寂滅道場七寶華為座華臺名報佛華葉為應佛報應但是相關不得相即此別佛果也或言釋迦尼牟名毗盧遮那徧一切處此圓佛果也文在玄文第七。

皆色究竟

色界頂即摩醯首羅住處也舍那成佛說華嚴經凡一十處一菩提樹下說十世界海二帝釋宮說十住三炎摩天說十行四兜率天說十回向五化樂天說十禪六他化自在天說十地七初禪說十金剛八二禪說十忍九三禪說十願十摩醯首羅宮說本源華藏心地法門。

非謂太虗名為圓佛

指劣應即圓佛。

舊譯經論

如記中四階乃至融門皆舊譯理當。

所破并能

論云婆伽婆能破淫怒癡所破。

講華嚴者唯尊我佛

如李長者論引古人以華嚴十義形比法華十義如云華嚴佛身具十蓮華藏相好若說法華佛但三十二相而已餘九義具如彼文。

不許他經

此片不識位次人也華嚴多明圓位唯識但是別位而人多不知故下文云自新譯來但以瑜伽唯識之位掩蔽華嚴圓常之說。

料簡中說

玄文第七云已說為迹今說為本已本今迹俱迹俱本或實本權迹四句及體用乃至事理四句。

三者淨住即三果已去

三恐是初字耳合云初果已去。

三三昧為對治

三明在果三昧在因由脩三昧之因故得三明之果苦下空行無我行即空門滅下四行即無相門集道下八行并若下餘二行是無作門若脩三昧能對治見惑。

大菩薩神無方所

如華嚴入法界品諸知識各有所住法門如和須密多女住淫法勝熱婆羅門住火法或住殺法等。

亦是從教

謂教道。

關關

詩注云和聲。

雎鳩

七胥切詩注云王雎也鳥摯而有別水中可居者曰洲后妃悅樂君子之德無不諧和又不淫其色憤固幽深若雎鳩而有別然後可以風化天下也。

窈窕淑女君子好仇

窈窕幽閑也淑善仇匹言后妃有關雎之德其幽閑貞專之善女宜為君子之好匹仇字詩本作逑。

樂而不淫

詩序云樂得淑女以配君子憂在進賢不淫其色。

哀而不傷

詩序云哀窈窕思賢才而無傷善之心是關雎之義也注云哀蓋字之誤也當為哀謂忠恕之無傷善之心謂好逑也。

鶚

五各切鵰之類也。

善惡王

只應言王謂善惡者以上文有善惡王故以符心王有善惡義。

無記之舍

無記多種今此文正以善惡無記分對色心因果二法善惡為因屬心無記為果屬色色謂陰也以心在色中如王居舍故文云因通善惡果唯無記若果色屬無記者如經云是身無知如草木瓦礫。

乃至四觀

山城因緣山城約教山城本迹山城觀心如是四觀例前說之。

具二中

舊云空即中假即中此中仍別若圓中者具空假二中今謂二中者只是空中與中中耳今此記又是釋中央之義附事為觀故說二中其旨如何以前約教有有體無體之中本迹有理本斷常之中若今開顯有體與無體本同理本與斷常無異若空即中者乃是無體與斷常中也若中中者乃是有體與理本中也以由空中是理消中義便不語假耳。

疎者破惡

有云破三塗惡有云護法破毀法之惡今謂人天各有所住境界若或未知輙於形服而起輕慢今既列在同聞眾中破未知者輕慢之惡。

又兩二義

義應作乘謂兩二乘。

語通意兼

下經中發迹唯聲聞云內秘菩薩行若人天者經中無發迹之語今以內秘之通語以兼天人之有本舊消文(云云)。

菩薩濫本

菩薩已其本故且不論耳。

因緣明觀

境智玄照以明因緣觀也若境發智則因親緣疎若智照境則緣親因疎。

諸教開顯

中即空假名為施權觀空假即中名為顯實觀。

及本迹觀

覆迹者空假觀發迹者中道觀。

師弟不同

尼本於大僧處得戒是則僧為師而尼為弟子近為王制只於尼處自受戒若然是有本法尼無大尼。

傳法能不

付法藏傳二十四祖其間無尼。

當眾

四眾之一。

通智辯空

目連身子樓那空生如次以對通等。

七義唯三

縱有第一義準大論意但三悉攝。

大小別故

三教迭論大小。

須通始終

初稟三始後入實終。

或本是三

三悉初稟。

或是轉入

三教次第轉入。

故云三藏

多一云字。

別教同異

同感報佛時同華嚴等處同一梵網戒同道種智心同中道無漏正見同次第竪入道同變易解脫。

四攝同事

一布施攝菩薩行財法二施令眾生起親愛心二者愛語攝菩薩以軟語開喻眾生三利行攝菩薩脩行利益眾生四同事攝菩薩用法眼見眾生根緣故隨有所欣即分形散影同彼事業。

迹在前教復同前數

垂迹作藏通聲聞只名住果等也前數者如前列四種。

復應地在

應去聲。

地住

多此二字。

上慢所濫復同前數

上慢者多僭濫也應化同事亦如前列但名增上慢耳。

具明三念與外人異

性念緣真諦性異於外但緣斷常也共念處緣無漏禪異於外人但緣有漏味禪緣念處緣內外籍異於外人但緣四韋陀也。

三念對四悉

性念處世界是第一義緣念處為人是對治共念處第一義是世界廣如彼文。

昔則從初至別存教門

昔者多是十信中大多勝也今疏中所釋是得八相記已云大多勝也若疏中所釋別教三義且存教道邊若從證道與圓同。

五繫

犬蛇人鬼頭繫於頸。

八魔十魔

四魔外加苦空無常無我為八十魔者一陰二煩惱三業四心五死六天子七善根八三昧九善知識十菩提。

乞士怖魔準釋可見

準中觀以釋也空觀活真諦假觀活俗諦名乞士空觀了煩惱即菩提假觀了結業即解脫名怖魔。

淨命

方口食四方使命也維口食醫卜也仰口食占星月也下口食種植也除此名淨。

三明

宿命明知過去事生大厭離天眼明知未來事漏盡明作觀斷惑故名明。

以明教意出其相狀

玄文云乳有別圓入別圓三種二諦二麤一妙酪但二諦純麤生蘇七種二諦六麤一妙熟蘇六種五麤一妙法華但一圓二諦唯妙不麤題標為妙意在此也。

詮量

詮應作銓漢書應劭云銓權衡也韋昭云銓秤錘也將錘就秤序其輕重也量謂斗也可以知多少二字從喻。

歷前二諦

觀心即中真也即空假俗也。

十戒

因緣所生法即不缺等律儀戒也即空道定等戒也即假智所讚戒也即中乃至究竟也。

隨數生解

而於數法或作因緣生滅和合解或作數而非數解或非數而數解或作非數非非數而數而非數解即見四教解數不同。

大經未曾發心尚名菩薩

補云此據理性一切眾生。

後世田者

滅苦則我生已盡斷集則不受後有脩道則梵行已立證滅則所作已辦。

佛至阿蘭若語諸比丘

譬喻經云昔波羅柰去城五十里有山山中有五比丘旦入城乞食中後還山乃至疲倦不能安禪佛乃化為一道人往至其所而安慰之(云云)曰明旦莫乞食吾當供養明日佛為送食五人食已俱得羅漢(云云)故知如來非唯應供復為共應。

從所對治

生死因果苦集是所治。

今兼二重

前約小明後約大說。

無破不破

三智破三惑究盡。

無賊不賊

生死賊真真賊俗俗賊中。

八風

南山釋云得利便悅衰惱便憂毀辱即瞋談譽即喜稱讚情悅譏刺便恨逢苦懷感遇樂生逸。

以後釋前

何以心得自在由盡諸有結故其餘三句準說。

攝取事門論具列一十六句

論云總別門者皆羅漢等十六句初句總餘別彼羅漢有十五種義應知一者應受飲食臥具供養恭敬二者應將大眾教化一切故三者應入聚落城邑故四者應降伏諸外道故五者應以智慧速觀察法故六者應不疾不遲說法如法相應不疲倦故七者應靜坐空閑處飲食衣服一切資生不積不聚少欲知足故八者應一向行善行不著諸禪故九者應行空聖行故十者應行無相聖行故十一者應行無願聖行故十二者應降伏世間禪淨心故十三者應起諸勝功德故十四者應證第一義功德故十五者應如實知同眾生得諸功德為利益一切眾生故。

以釋對事

攝取事門者此十五句攝取十功德示現可說果不可說果故一者攝取功德二句示現如經諸漏已盡無復煩惱二者三句攝取諸功德一句降伏世間功德如經心得自在二句降伏出世間學人功德如經善得心解脫故善得慧解脫故三者攝取不逮功德隨順如來教行故如經心善調伏故四者攝勝功德如經人中大龍故五者攝取所應作勝功德所應作者依法供養恭敬尊重如來故如經應作者作故六者攝取滿足功德滿足學地故如經所作功德故七者三句攝取過功德一者過愛故二者過求命供養恭敬三者過上下界已過學地故如經離諸重檐逮得己利盡諸有結故八者攝取上下功德如經善得正智心解脫故九者攝取應作利益眾生功德如經一切心得自在故十者攝取上首功德如經到第一彼岸故論中將十五句攝十種功德以其十多是事法故云攝取事門。

從初別故

一句為初五句別。

除無明

八十八中各除癡使。

四流

欲流即欲界一切諸惑除見及癡有流即上二界一切諸惑除見及癡見流即三界見無明流即三界癡也欲有二流除見及癡當知思惑之中但舉貪慢及欲界瞋所箋並輔行文。

邊際定

俱舍論云徧順至究竟疏云此釋邊際名也從一切地徧所隨順增至究竟故名邊際謂從欲界加行善心入初靜慮次第順入乃至有頂復從有頂入無所有次第逆入乃至欲界次第順入展轉乃至第四靜慮名一切地徧所隨順謂專脩習第四靜慮從下至中從中至上如是三品復各分三上上品生名至究竟如是靜慮得邊際名。

疏未應有盡

果縛。

四大羅漢

迦葉羅云賓頭慮軍圖鉢嘆。

慧脫多退

如止觀中說若世智斷惑多退若無漏智斷惑則不退若退者多至初果然退義者凡有三說薩婆多云初果不退三果有退此師謂斷迷事惑行相浮偽故退大眾部云前三許退四果定不退此師謂前三惑未盡故退經部云初果及四果不退中二多退此師謂中二果通有染無染故退。

是則五句望羅漢句亦成總別

諸漏盡句總餘四句別。

涅槃是總

具三德。

別述

脩性各三。

八自在我

一能作小二能作大三能作輕四能作自在五能有主六能遠到七能動地八隨意所作。

入胎

身子。

立行

迦葉。

如人墯巖

經云巖人墮如雖未至地已名死人。

[麩-夫+酋]

先小反亦作麨即糗飰也。

為淨

適意曰淨。

不了像虗

記文與疏似如相背何以知之記謂不了像虗如盲以肉眼於像生著若了像虗則如開眼謂智眼開也疏中取無生智不分別如盲若取鏡像如開眼則如肉眼生著今消二說二說使同者記中不了像虗之言語勢未盡也意謂若了像虗是無生智故譬如盲也或可不字只是若字耳學者更詳。

鏡是助因

鏡者陰界入也執心緣之乃起集業未來苦果生則是像現也。

寄此明因緣

本辨六入寄明因緣。

因緣各從因緣生

謂人因緣鏡因緣也若曲銷之則有四因緣也人因緣有二者一者往劫無明為因身口為緣二者父母愛欲為因赤白二滴為緣謂他父母之因緣從自無明身口之因緣以生也鏡因緣者亦二一者鏡體為因磨削為緣二者光潔為因現像為緣謂光潔現像之因緣從鏡體磨削之因緣以生也雖四因緣莫不皆如幻也今雖現文如此箋釋似若紆闊今尚疑上文似多因緣兩字若云人之與鏡皆云幻者人鏡各從因緣生則無向者四因緣之繁碎也恐傳寫者誤學者宜詳。

迷悟事等

十界苦集為迷四聖道滅為悟諸佛得事眾生但理十信始妙覺末。

客塵

楞嚴經云譬如有客投寄旅亭宿訖前往不住名客住名主人又云譬如新陽升天於空隙間見塵搖動動者名塵不動名空。

約諸三法

謂變易三道也方便土三道者輔行云塵沙為煩惱道無漏業為業道變易生死為苦道實報土三道者無明為煩惱道非漏非無漏為業道變易為苦道。

在大在小

無礙解脫大慧解脫小。

若顯若晦

頭角者顯訥鈍者晦。

示訥示辯

槃特訥樓那辯。

行等理殊

或謂二十一尊者名目雖異無生行同故云等也理殊者或云三諦之理殊或云諸尊者而各掌一職道理殊或恐是行殊理等文誤也。

一法一事

四諦法或五塵等法逆順化事神變事等。

思脩之門

若不瞬佛國乃例云從見思脩若香積佛國乃例云從齅思脩然三慧之門無不以三諦為慧境三觀為慧體故云無別具如下文。

入第二妙樂記。

如此方河圖

論語曰聖人受命則鳳鳥至河出圖孔安國云河圖者即八卦是也鄭玄則以為河圖洛書龜龍䘖負而出如中候所說龍馬䘖甲赤文綠色甲似龜背袤廣九尺上有列宿斗正之度帝王錄紀興亡之數是也。

有無同異

十二頭陀一蘭若二常乞食三糞掃衣四一坐食五節量食六中後不飲漿七冢間八樹下九露坐十常坐十一次第乞十二但三衣同異者律有隨坐不作餘食法及一摶食大論中無論中有節量食及中後不飲漿次第乞律中則無又律云衲衣論云糞掃律云乞食論云常乞此二名別意同(已上正文)今恐常乞只是次第乞加常坐為十二。

具十功德

今且引蘭若十功德一自在來去二無我所三隨意無礙四轉習蘭若五住處少欲六不惜身命具德七無閙語八不求恩報九順禪易得十解空易其餘廣文具如彼。

動非自在動故無我

疏云四例記謂無我今作兩意銷之一者自在動是真我今是妄我無是我故云無我二者恐無字寫誤只是字耳。

不暇具述諸觀次第

不暇於十二頭陀中各示觀心今但於處衣食三合述三觀耳又若準前文於四釋中托事脩觀今文亦合述因緣頭陀觀約教頭陀觀本迹頭陀觀觀心頭陀觀今亦不暇在學者例知。

無貲

下即移切貨也財也儒流多取無價之義故今謂無貲。

妊娠

上汝鴆切下章刃切又音申謂懷胎孕也。

白哲

下旨熱切白潔色也昔陳武字子強白晢而鬚髮。

鸚鵡[口*雋]

[口*雋]玉篇不出此字今恐是喙字耳許穢切其脣紅如鸚鵡之喙左傳云深口而假喙。

後二須用同體

七淨是斷見思之法也淨名記云約界內見盡之位名見淨及度疑淨約思盡之位名分別淨及以行淨等言同體者登地方爾記又云若依別教界內外見思除處皆有前後易可相例登地同體理非前後於別教中雖後入地仍分見脩前後之別圓教一向初後不二(已上正文)。

縈衣

上於營切嚴飾衣裝耳。

蠕動

上而允切淮南子云蠕動蠉飛。

謂蟲示彼佛

此中有三字似誤示應作爾彼佛二字似多。

六界

或云地水火風空識或恐是六根或是六凡界未檢經。

萊茯根

萊應作蘆茯應作菔音服又音蔔菜名也俗訛為蘿蔔。

善知法相

寫倒恐是善知相法如善等法。

六藝如釋籤

籤但列名而已今取周禮略箋六謂禮樂射馭書數周禮保氏云掌養國子教之六藝一曰五禮二曰六樂三曰五射四曰五馭五曰六書六曰九數注云五禮吉凶單賓嘉六樂雲門大咸大韶大夏大濩大武五射白矢參連剡注襄尺井儀五馭鳴和鸞逐水曲過君表舞交衢逐禽左六書象形會意轉注處事假借諧聲九數方田粟米差分少廣商功均輸方程羸不足旁要。

成破法輪

恐是目連以神通破調達逆惡身子說法回五百眾心成就和合助佛法輪更須詳。

有作距峨有作[山*叵]峨

唯峨字五何切餘三字玉篇不出只作簸峨音耳江海賦者乃郭景純江賦陽侯者注云波神也硪音我江波湧起如岸。

若從元初但聞乳酪

寄二教比顯別教中理耳。

綖

音延今應作線或作綫。

心意識輕重

心輕澄方發通。

上太子膝上

輪王有千子遂化為其一欲令父王愛之文在增一阿含四十七。

生穢

生瑕穢謂犯戒自污也然今文七佛弟子生穢年數三與律異或部別或寫誤今與律文校讎。

毗婆尸佛

今云八萬四千年後律云一百年後。

尸棄佛至拘留孫

三佛年數律同。

拘那含牟尼佛

今云四十律云三十。

迦葉佛

今云一十律云二十。

釋迦佛

數同。

十四變化

初禪二變化一變自地二能變至欲界二禪三變化四禪五變化以神通皆變自及地能變下准說可見。

必得滅受想定

止觀云滅非想非非想三種受想以成解脫說云三受想者若有識想觸想及虗空想若脩無想永滅此想想雖有三並是所滅餘心所亦滅但云滅受想者此二勝故(云云)。

觀禪

九想八背捨八勝處十一切處。

練

九次第定。

熏

師子奮迅三昧。

脩

超越三昧。

前二可破壞

或云通依生身若灰身入滅義當通壞或云若破無明前二教通一切轉變以大奪小義之如壞。

前二在教道後二在證道

藏通二教教證俱權合為教道別圓在證道者且語發得。

後二通三世

如華嚴經無作神通能入過去及以未來各無數劫。

前二聖位方脩

若以四如意足是神通家體本凡位時脩也如調達凡位脩而得通今言聖脩恐是超人。

隨依

依真。

勝依

依中。

疏採穭

櫓力與切田中自生稻也然則櫓非麻類經云捨麻縷取劫具經無櫓字只作縷。

不得手障形

外道邪計而經中只出計相不述計意今文少誤以本經校之自可見矣長阿含第八云佛告尼俱陀梵志云汝所行者皆為卑陋離服裸形以手障蔽(記云不得手障形是也)不受瓨食(字誤正應經記並作瓨集韻瓨作缻下江反缻同廣韻[金*瓦]缻同)不受杵食(杵音盂)不受兩壁中間食(記云兩臂)不受二人中間食不受兩刀中間食不受兩杵(朽盂音同經記並上杵非也作杅字)中間食不受共食家食不受懷姙家食見狗在門則不受其食不多蠅家食不受請食不食魚不食肉不飲酒他言先識則不受其食(記先言義者經中是識字)不兩器食一䬸一咽至七䬸止受人益食不過七益(記云三度)去經文與記大略是同但記云臥糞經中云臥牛糞異耳。

疏糠糩

糩空外切字書云麤糠皮謂糩當知糠與糩內外麤細之別。

疏進止共俱

進止行住也共俱謂不離宿護明相。

迦絺那

此翻功德衣即二十五條坐夏有功者得。

宿復不定

西方云昴畢觜參井鬼柳荊溪云應是地異故星移三位。

根塵房舍

以識於根塵中住故指之以為房舍今分別能住房舍之心體是佛性故云也非塵為佛性。

半頭而發

謂但見前而不見後故曰半頭故楞嚴揀那律云見性雖洞然明前不明後四維虧一半云何獲圓通。

疏不二相

淨名經云有佛世尊得真天眼常在三昧見諸佛國不以二相疏釋云中道真天眼非二諦相又云今取證理見十方土及十法界麤細之色名佛天眼圓見三諦無二名為佛眼。

有口失緣

昔以口錯失誤證他事今招誤報嘗撿金藏經纔及九卷尚未見緣。

有訶梨勒

唐本草云出西域及交廣地主風虗熱氣形似捺黃色核圓作六七楞又云形似胡桃核似訶子。

貝子

真珠也。

一切法不忍

舍利弗本末經說初來難佛云一切法不忍佛以一句責云汝見是忍否思惟于久不得一法入心乃云瞿曇著我置兩門中若我答忍是負門麤眾人皆知云何自言不忍而今言忍現見妄語若答言不見是忍是負門細無人知者即便答言是見亦不忍佛言不忍是見將何破他眾人無異何用自高輔行云此即屬單四見中非有非無見攝。

十一事

摩刷覆瘡痍放煙及茂草安隱并渡處等。

法眼淨

本在初果次云阿羅漢果或眼淨遍餘果後必得前。

疏如止觀中人行理等

彼第三云觀心善知識者大品云佛菩薩羅漢是善知識六波羅蜜道品等事是善知識法性實際是善知若佛菩薩等威光覆育即外護也六度道品即同行也法性實際境能發智即教教也。

宗社

宗尊也謂尊貌所居也社即后土國語云戴皇天履后土地不可盡敬故封為社。

住恐離車怨

若於闍世國中入滅則離車人怨若於離車國中入滅則闍世人怨。

諸能破障邊

生善之義未合云破若詳下文記云前八障義小異者謂胎障宿世常障為疑所障等文今此文中似多一破字若對治可云破耳今銷能所之相為世世障我是能障邊世世能捨是所破障邊惡聲盈路是能障邊變坑息謗是所破障邊沙彌之年多妄語是能障邊後當實語是所破障邊言多者諸文中多含今從強判故云多也蓋諸障文或兼一二三悉故。

餘準可知

七八九十障準一至六可知。

歡喜丸

通慧僧錄云西域作以供養天人亦有自食者今此土作油熬虗漲空中粧綵色為[米*闌]也順正云用蘇油作細切麵如梧桐子大將砂糖油為心油煎麵從外褁之以為丸也。

六日不看婆羅門

大論云羅云昔為國王期看仙人王著樂遂忘仙人六日在外不得飲食柔公法華疏云昔有國王生二太子長名日王次名月王父王崩已日王治國月王出家王出家已後於道行往渴飲池水飲已悟曰今日犯盜也即詣王所乞依法治王曰水者無主物耳何有盜罪因令後園脩行王遂忘記經于六日不得飲食因是飢餓等佛言仙人者我身是也是時王者羅云是也王出家者即婆羅門中出家也。

神寶至

紹輪王位須七寶至謂馬象金輪臣女珠兵等寶。

寶雲經第七記十六羅漢

此經一十卷曾撿五六七八卷不見其說或在他經也若十六羅漢各有名目華梵住處眷屬是如來滅後慶友尊者造法住記指之。

交好

好去聲以道義相好樂也故春秋中王者與隣國交通謂結好。

隱德對治

如以外三術隱德以內三術自脩。

十八種

學人俱舍中十八學人謂四向三果信行法行信解見得家家一種那含又五那含謂中生有行不行上流般。

九種無學人

一退法遇少緣退所得法二思法恐退失故三護法於所得法防護故四安住法亦不增進五堪達法好調練速達不動六不動法前五有退此一不動七不退八慧解脫九俱解脫。

五方便

外凡一內凡四。

舉因六人

師子吼菩薩白佛言何等比丘能莊嚴雙樹佛舉六人經若有比丘受持讀誦十二部經正其文句如是比丘乃能莊嚴雙樹師子吼言如我解佛所說阿難即其人也那律迦葉須菩提舍利弗目犍連(云云)因人與果人皆具四德故莊嚴雙樹。

三觀五句

空五句者知本性空名無學常觀性空名學念念相續無不空時名無學學雖常觀空而無空可得名學無學假五句者知性德俗名無學稱性而觀名學而能觀中了恒沙法名無學學俗諦體虗名學無學中五句者觀中無中名無學中體周徧無所不在名學心常住中名無學學中亦自忘名學無學三觀皆以雙非為第五句。

用對十界

相具十謂地獄相具佛相地獄報具佛報中間可知餘九各具準說。

上下悉然

悉作此以明本迹。

釋妨如前

前文云豈可俱是從本垂迹。

疏溫良恭儉

論語子貢答子禽云夫子溫良恭儉讓以得之疏釋云敦柔潤澤謂之溫行不犯物謂之良和從不逆謂之恭去奢從約謂之儉先人後己謂之讓。

可云多學

學應作識。

義通初後

五品六根各六千功德五六以為初後。

十種六根

謂六根各十華嚴五十六云菩薩有十種眼謂肉眼見一切色故天眼見一切眾生心故慧眼見一切眾生境界故法眼見一切法如實相故佛眼見如來十力故智眼知見諸法故光明眼見佛光明故出生死眼見涅槃故無礙眼所見無障故一切智眼見普門法界故其餘五根各十亦爾。

一人關多人

如七聖共化一慳婆羅門之類。

多人關一人

如三迦葉各一為師而各有所化弟子之類。

一人關一人

如迦葉童女破弊宿之類。

多人關多人

佛及弟子共化多人。

主伴顯密

在釋種中出家者顯在外道中出家者密師之顯密也而師之顯密中各有弟子隨師之學弟子之顯密也。

事理權實

或事權理實或變造事中寂理三教權圓教實此之四字收羅諸法任意說。

人法

或三乘人諦緣度法或假名人五陰法等。

隱顯善惡

秘密化隱彰灼化顯四聖善六凡惡。

疏分庭抗禮

抗謂對抗賓禮也臣子則不然莊子云孔子問道於漁父子路旁車而問曰由得為役久矣未嘗見夫子遇人如此其威也萬乘之主千乘之君見夫子未嘗不分庭抗禮夫子猶有倨傲之容今漁父杖挐逆立而夫子曲腰磬折再拜而應得無言太甚乎。

偏圓如玄文分別

玄文云偏圓與權實如何答偏圓約教權實約法。

贖命如釋籤

彼引涅槃十四云如人七寶不出外用名之為藏是人所以藏積此寶為未來故所謂穀貴賊來侵境值遇惡王為用贖命諸佛秘藏亦復如是為未來諸惡比丘畜不淨物為四眾說佛入涅槃如是惡時為說是經是經若滅佛法則滅。

猗數

猗音依除也七覺中乃除覺分也華嚴經中七覺中立猗覺分不立除覺名。

疏想得假名

於凡聖起想得善惡之名。

疏動發取境

脩天眼方便也初取一四天下漸漸小千至大千界。

同時異時

王數成論師謂同時起毗曇師謂異時起。

信具諸數

如信聞法解佛性以由信故進由信故念乃至由信具戒從強受名且名於信耳乃至戒具諸數亦爾因戒故信因戒故進因戒故念等從強受名且名於戒等。

十通心所

上文十善心所從強受名如向若通大地數準十善數從強受名可解。

展轉相扶

信扶進進扶念念扶定乃至戒亦爾定扶念念扶進進扶信故曰相扶。

強為觀境

如貪欲重以為觀境觀之不已欲若滅者嗔癡隨去。

法不住法中

法者禪波羅蜜中謂心數法也若三際求心不可得亦三際求法不可得法不自住等。

因心所盡

如經云永斷無明方成佛道。

因果名同

因果皆名五陰而有汙穢法性之別。

能忍成道事

菩薩入五道教化眾生能行忍者是成佛因大論菩薩文具三教心不可動知一切空也能忍者如歌利王是成道事也不斷等者不斷善根不破菩提心。

共別有無

共謂二蘇有列三乘別謂阿含不列菩薩華嚴不列聲聞。

義當三觀

與薩婆相應者空也遊戲神通假也即坐道場中也。

並有二意

於二味中得入實者進與盈也以生蘇對通熟蘇對別退與縮也。

各有八萬

各應作合。

六境

略不語無諦六中初四諦境。

離五障

一惡道二邊地三諸根闕四女身五知宿命。

至此名上忍

三祇百劫對賢位者初祇總別相念二祇暖位三祇頂位百劫下忍出家降魔中忍次一剎那入上忍若論百劫本是下忍今云上者或三忍合說句論所出不同或寫誤。

住後兼別

彼經初住圓融二住至七住又存隔歷七住中又有一多相即之相至行住地又有次第荊溪云故知兼用圓文接別。

賢首品

法慧答云此義甚深難說難知分別難信難解難證難行難通難思惟難量等記中道字誤。

一即多多即一

彼經云為欲了知仰世界即覆世界覆世界即仰世界多世界即一世界一世界即多世界故發菩提心。

一念即無量念

彼經云為了知一念即無量念無量念即一念故發菩提心又云一念平等與不可議劫平等於一念中盡知前際後際。

寄本

寄別次第為圓不次之張本耳。

順論

法華論云攝取事門示現諸地攝取勝功德不同二乘功德八地無功用智九地中得勝陀羅尼十地中不退轉法輪得佛受用等。

疏云何七地更起二乘心

前文云七地猶起二乘心。

疏五地得深禪定

華嚴中以十度對十地五地正脩禪定。

字等語等

大品四十二字南岳禪師釋云言字等者皆名法慧乃至金剛藏亦如是言語等者十方諸佛說十住與法慧說等乃至十地亦復如是又一切字皆是無字能作一切字是名字等發言無二是名語等。

自利利他有無雙照

自利照無利他照有此一往偏對仍須自他有無皆照有無者空假也不退轉三句自利也轉法輪一句即利他也。

若福若智

供養佛福也餘是智。

內外因緣

到彼岸內因名聞外緣也。

郎初四句隨義思之

廣韻即與即同。

雖不同瓔珞

彼經云從假入空觀亦名二諦觀從空入假亦名平等觀二觀為方便得入中道第一義諦觀乃至入初地法流水中名摩訶薩。

諸經非無

華嚴亦云八地入無功用。

去取俱得

初地證道故取八地教道故去。

疏應作所作

應以何身應說何法。

中道是法音陀羅尼

籤云中道實相名為法音中道法作內體方便謂初住破無明得真法音故。

佛為身子開一句義端

如前記中略示。

或隱或顯

凡聖逆順等。

或真或俗

出家在家。

不起法相

法相俗。

不起非法相

非相真。

三止為足

體真止謂體妄即真方便隨緣止謂心隨理息二邊分別止空邊如止假邊如不止中道不當空假二邊。

調象

大經云以大鐵鉤鉤擉其頂即時調伏惡心都盡。

末濟跛兔

西域記說有一林野為火所燒眾獸皆奔唯一跛兔不能自濟而菩薩因地曾濟跛兔火難。

疏云一千四佛記云唯除一人

記文且略讀者難曉今撿彼經以廣之經中說寶海梵志有三億弟子除一千人其餘同聲發願於此世界(即寶藏佛所王世界也名刪毗嵐)同成阿耨多羅三藐三菩提寶藏如來次第授記所記者謂毗婆尸尸棄乃至最後成佛者名毗婆沙(已上二億九萬九千人並於刪毘嵐世界次第作佛)其餘千人(非是輪王千子也若輪王千子並在他土成佛今此千人者是三億弟子中所除一千耳)悉皆讀誦毗陀外典其中大所宗仰者名婆由毗紐紐白佛言我願於五濁惡世成佛寶藏記云東方去此一佛世界微塵數等佛土有世界號袈裟幢汝於彼土成等正覺號金山王(唯除一人者此是也)第二弟子名曰火鬘發願求記彼佛言汝於來世有世界名娑婆劫號賢刼有千世尊出現於世人壽四萬歲時最初成佛號俱留孫彼佛滅後人壽三萬時第二弟子成佛號迦那含牟尼第三弟子成佛號迦葉等(云云)如是共九百九十九佛次第成佛是時寶海漸漸却行有五侍者勸發心已亦次第授記第一號堅音第二號快樂尊第三號導師第四號愛清淨第五號那羅延勝葉(云云)以此五侍者足前九百九十九佛共一千四如來。

次授輪王千子

經中無諍念王一千人者經云寶藏如來一一為授菩提記別同共一時各於異國成無上道(異國者謂非娑婆也)佛告無諍念王西方去此百千億國有世界名安樂汝於是國當得作佛號無量壽(云云)其餘千子次第與記與今文同。

方等列地獄者

方等陀羅尼經云爾時婆藪從地獄出將九十二億諸罪人輩來詣娑婆世界十方亦然文殊語舍利弗此諸罪人佛未出時造不善行經歷地獄因於華聚放大光明承光從於阿鼻地獄而出。

快說斯義曉了眾生

彼經偈云一切行無常識為外塵法起者必有盡彼滅量為樂乃至云利根眾生等一聞不再受斷以智慧劒如火燒山野故云曉了易悟等。

或在有對乃至或不可見

此四句並是經文然彼經中四句之下各有一法字如云或在有對法等今略彼經逐句解釋經中先解見法佛云可見法者為眼見色為色入眼定化王菩薩言亦不眼見色亦不離眼眼亦不入色眼亦不離色(云云)乃至云識非無為不離無為佛又問何謂有為何謂無為菩薩答言起者有為住者無為於第一義法不見有起不見有住法性清淨無色無識於泥洹法無所深著眼非色色非眼無可見法無不可見法(云云)菩薩又言今欲聞如來說有對無對法佛言聲為有對耶為無對耶菩薩言亦有對亦無對佛言有對無對云何族姓子此聲彼應為有為無為虗為實虗空可畫得成字否對曰唯然世尊不可得也。

有對下至即餘鬼界

並記主言。

或在有色至非無想

是經中文。

有色即欲色下

又是記主言。

或非有想

欺罔取他猶如蒲蘆取彼桑蟲以為己子若徵其因或是以親認義寄死托孤誣罔相承非本宗繼棄本烝嘗名非有想。

非無想

和合怪成食父母想如土梟鳥附塊為兒及破鏡鳥以毒樹果抱為己子子成父母皆遭其食此則怨中有愛名非無想。

下三空處

不云非非想者準大論是長壽天八難中一或且一往指下三空處耳。

乘戒細論

此疏釋同聞眾之末亦略論其緩急與淨名疏同。

漚和

出假智也梵音耳。

相去各十千

向下俱舍論文取論疏略箋之疏云從水際盡初層中間相去十千由旬乃至三層各相去亦爾。

旁出十六千

初層從須彌旁出十六千第二層八千第三層四千第四層二千並約由旬以論千數。

外四苑莊嚴

城外四面最勝可愛處有四種園一眾車園二惡口園三相雜園四歡喜園。

四級各十住處

須彌四級如持鬘天居一級自有十住處二象天三常恣天四箜篌天亦各有十住處。

三肘半

每一肘一尺八寸。

倍倍增如次

東州八肘西洲十六肘北洲三十二肘。

欲天俱盧舍四分一一增

一分增四肘四肘為一弓亦名一尋五百尋為一俱盧舍亦名阿練若八俱盧舍為一逾善那四天王天長一俱盧舍四分之一三十三天長四分之二夜摩天長四分之三兜率天長四分化樂天長五分他化自在天長一俱盧舍半。

色天逾善那

亦名由旬。

初四增半半

梵眾天身長半由旬梵輔天長一由旬大梵天長一由旬半少光天長二由旬。

此上增倍倍

無量光天長四由旬光音天長八由旬乃至徧淨天長六十四由旬。

唯無雲減三

徧淨天既長六十四由旬此無雲天合身長一百二十八由旬既云減三由旬只長一百二十五由旬耳此後福生天更倍倍增乃至色究竟天身長一萬六千由旬。

上五倍倍增

人中一百年三十三天一晝夜以此日夜一千年為彼天壽量例知夜摩天等次第如此人中二百四百八百十六百為彼一日一夜以此等日夜二千四千八千十六千等次第以對餘四天。

色無晝夜殊

以俱牟頭華有開有合諸鳥有鳴不鳴以等事判為晝夜。

劫數等身量

若諸天身量半由旬則壽量半劫身量一由旬則壽一劫乃至色究竟身量一萬六千由旬則壽計一萬六千大劫。

無色初二萬後後二二增

空處二萬識處四萬無所有處六萬非非想處壽八萬劫。

少光上下天大全半為劫

少光已上約大劫論也少光二大劫無量光四大劫極光八大劫少光已下約半劫論也半則中也大梵天六十中劫梵輔天四十中劫梵眾天二十中劫並約大半以論諸壽量。

一一天如去下量

俱舍頌云如彼去下量去上數亦然如四天王天去下海量四萬瑜善那去上忉利亦爾三十三天去海八萬瑜善那去上夜摩天亦爾乃至善現去海上去色究竟亦爾。

四大河

殑伽河恒河新頭河縛蒭河各繞阿耨達池七匝然後入海。

緊既四教

以四對四三藏奏生滅之法通教奏無生故妙別教奏恒沙法故大圓奏一總諸法故持然一音之奏四教隨聞故曰可解。

般遮于瑟

法顯傳翻為大會。

四乾對教

藏則界內事教菩薩以拙度度物如鍾鼓之有形量故名樂也通則界內理教談巧度度物如聲不見名樂音也別則界外事教以俗諦度物度物既廣名美也圓則界外理教音聲性空離有無名為美音。

五性宗

即昇州護身寺法師所立一因緣宗二假名宗三不真宗四幻化宗五法界宗。

無明等種子

初師據現行說五住也五性師沒前現行將見疑無明等各有種子合為一無明住。

望唯識等

今宗談五住大略與唯識同但不談八識有含藏惡種子為異盖八識有種子者義多屬別。

曆數

尚書帝舜謂大禹曰天之曆數在汝射注曆數謂天道也舜善禹有治水之大功言天道在禹身終當為天子。

應是變身

華嚴經云阿脩羅王本身只長七百由旬。

懼諸龍

上之葉切謂驚也。

相貌幾同

幾音寄謂僅也書云人生幾亡。

迦葉於涅槃不堪付囑

彼經第三云若以法寶付囑阿難及諸比丘不得久住何以故一切聲聞及大迦葉悉當無常應以無上佛法付諸菩薩也。

說偈讚佛

麤言及軟語皆歸第一義等。

不信六臣六師之言

梵行品中阿闍世王殺父之後心生悔熱時有六臣白王莫愁各言所事其所師者皆是外道謂殺父者無有果報其第一臣名為月稱師名富闍那第二臣名為藏德師名末伽梨拘賖梨子第三臣名實德師名刪闍耶毗羅眩子第四臣名為悉知義師名阿耆多第五臣名為吉德師名迦羅鳩駄迦旃延第六臣名為無所畏師名乾陀若提子(云云)最後臣者名曰耆婆勸王近佛佛為說逆罪本空得無根信等。

疏涅槃經一句

彼經云於乘緩者乃名為緩於戒緩者不名為緩。

大小乘別

彼疏云還約信法各有大小信行大者昔聞大乘乘戒俱急今以人天身聞大次信行小者昔聞小乘乘戒俱急今以人天身聞小若法行大小準說可知故記云隨所習大小耳。

漸頓者大小各有漸頓

今記文與彼疏語意少異彼云頓漸各有信法頓信行者如華嚴人天聞大頓法行者過去學大脩一心三觀也若漸信者既無華嚴之益由有漸機聞藏等四味初作二乘歷方等般若(云云)已上並彼文也若銷今文可取約教以論漸頓則以圓為頓三教為漸或說大說小各有得四教之益不定根性隨類各解皆由宿習故爾。

應迹者

菩薩垂形現四趣人天等身引戒緩乘急及乘戒俱急之類亦為信法大小漸頓引無數眾來至佛所。

觀心者

彼疏云若觀行人大小兩乘乘戒四句受何等身得見彌勒聞何等法若無禪觀讀誦說法即成信行乘戒緩急可知等(已上正文)然前諸義中既有法行已是觀心於義即足何故今第六文又立觀心耶前有法行判屬他機第六觀心乃約己利亦是前五判過去六七判未來。

化他者

疏云若觀行講說應當自省心行用此四意分別得失即見所化之者行業不同未來升沉宛然可知當以此意而化導之。

為欲徧通通別故爾

記主敘通別二序種種不同者使學者通曉之。

入定義兼開合

無量義處三昧無量者論開處之一字論合。

雙緣過現

何緣有瑞緣現也惟文殊可知緣過也。

三同

日月燈明佛亦先頓而後漸此與今已同彼佛亦有此土六瑞他土六瑞與今今同又彼佛從三昧起說法華經與今當同。

爾後

本經無。

爾乃

此經云爾乃得如是爾乃得成佛。

而破光宅

四一本光宅所用此中自立四一以破光宅逆順無表又況光宅釋下六瑞只作三雙又無表報瑞若無表用四一為。

尚未名一

三外之一非即三之一。

念念四一

法身理一般若行一解脫教一具三德者人一。

色香四一

色空空色非空非色體是三德故是四一也香亦準知。

今家多依論文但一兩處不全用耳

下文判分別功德品從品初訖十九行偈為本門正宗而天親判分別功德品為餘殘脩多羅謂是流通此一處不用也又分別品中受記得無生忍天親判為初地疏云專據別義亦不會經此一處亦不用也。

天龍等四

加人鬼。

梵魔等四

加沙門婆羅門。

大小客舊

有大乘根性小乘根性有他方來如客者本土如舊住者。

微著共別

在凡名微入聖曰著通乘之共別法之別。

兼獨

昔兼今獨。

外小權迹

外有四德之名望正還成於倒惑小存二諦之號望大猶是於無明別教報佛形實為權迹中之本望本是迹故結云並有名無實。

三達

三明。

容預

從容也。

中我可發

有人作八自在我於今可發有人云我字誤應作義謂中道之義可發今謂中字應去聲呼言我者乃佛自稱此屬應也發者屬機如是妙機來至今經可中佛發爾前則不然也故第七記中亦云以後驗前驗昔可中下文中字與今同音。

諡法

時至切昭生者之跡以易其名曰諡然諡法有善惡焉若善諡者如翼善傳聖曰堯惡諡者如逆天虐民曰惕之類。

聞慧尚無至五品六根

三慧本在賢位今云無者取三慧證在十住也。

五品為結緣

若約正脩觀法本是當機由觀心文附約教釋故爾。

意具斯二

疑念與身口。

玄文開合

迹門開因合果本門開果合因。

玄文通收香風地淨

玄文風地二瑞表理乘二妙是華瑞中開出若論合者只是四華一端攝耳故云但是開合也當知通是華瑞別表三妙若云彼此六瑞者玄文見萬八千士表感應脩行表利益此二表報乃至取他土二瑞共表十妙今疏中只就此土六瑞中表於十妙故云此土自足。

凡諸取文皆有通別

疏取今文六瑞玄取他土六瑞雖於風地開為二瑞合但為耳。

炫燿

上王絹反下戈照反炫燿並自明之義也。

上聖下凡義同感應

光中見他土六趣名下凡與此感同又見他土諸佛說法名上聖與此應同。

人法與說法義同

及聞諸佛所說經法與此土說無量義是同。

唯始終中

終同應息以見他土佛涅槃者與今佛化畢入涅槃亦是同。

菩薩行行復同於果

光中見彼土菩薩行行與此土雨華表因是同又下偈中菩薩行行皆云以求佛道與此土動地表果是同。

淨應具七

疏中但二淨而已七者一戒淨二心淨三見淨四斷疑淨五分別淨六行淨七涅槃淨戒淨為始涅槃淨為終。

數有大小

三祇者俱舍之小數也若善戒經三阿僧祇者華嚴十地品云諸佛正法如是甚深如是難得論釋云難得者三阿僧祇證智觀此此大數也。

不貲

下即移反貨也今取訓無盡也文選古詩云受恩良不貲。

妄破古師

古師何嘗將般若以為無量義此印公妄破耳。

偽帝

東晉時一十六國各自蜂屯虎踞擅立為帝晉太元年中姚萇者即其一也自稱後秦萇本是前秦符堅之將位非正統凡潛號曰偽。

武當山

今京西均州。

但加與一

破二破三即是無二無三故加與一之字乃異無二無三之句。

無量義是法華異名

取處字也下文自釋。

法華論十七種名

一名無量義二名最勝脩多羅三名大方廣四名教菩薩法五名佛所護念六名一切諸佛秘密藏七名一切佛藏八名一切諸佛密處九名能生一切諸佛十名一切道場十一名一切諸佛所轉法輪十二名一切諸佛堅固舍利十三名一切諸佛大巧方便十四名說一乘經十五名第一義住十六名妙法蓮華十七名為法門。

能生不違論

無量義是法華異名故。

皆諸教流出

今經前圓一實之理而各流出諸教差別此語似倒應云一實之理皆流出諸教如圓覺經云佛有大陀羅尼門名為圓覺流出一切清淨真如菩提涅槃及波羅蜜。

故於獨一生於兼一

法華獨一之圓生於華嚴兼別之圓方等兼三般若兼二之圓然獨一終無二一為取逗會施出無量故云兼一耳。

神通延壽

光宅云前過恒沙後倍上數但是神通延之耳。

百非者彼經略列三十四非

彼經云大哉大悟大聖主無染無垢無所著乃至云永斷夢妄思想念無復諸大陰界入其身非有亦非無非因非緣非自他非方非圓非長短非出非沒非生滅非造非起非為作非坐非臥非行住非動非轉非閑靜非進非退非安危非是非非非得失非彼非此非去來非青非黃非赤白非紅非紫種種色戒定慧解知見生三昧六通道品發。

所攝成處

三千具攝法身故常。

所安立處

我義周徧故曰安立。

滅有相處

二邊即中本性無染。

不住身心相處

陰入皆如是中道樂。

悉皆有結

華嚴經以梵網結乃至涅槃經以像法決疑結。

不墯諸數

淨名疏云法身智德無為非界內外有為即無二種陰入數法豈有界內陰入法依此有疾即破三藏生身之佛猶有果報陰界入諸數故有疾。

序正並常

序常者如螺髻梵王訶舍利弗云仁者心有高下不依佛慧故見此土為不淨耳菩薩於一切眾生悉皆平等深心清淨依佛智慧則能見此土清淨(云云)正常者以經多明三脫常住法。

問疾品

經云此室何以空無侍者居士答言諸佛國土亦復皆空又問何以為空答曰以空空又問空何用空答言以無分別故空又問空可分別耶答分別亦空疏云以無分別故空者本性空理是一故分別亦空者本性自空妄生分別。

不二法門明中道常

經云生滅為二法本不生今則無滅得此無生法忍是謂入不二法門經中常文甚多皆常體也。

常家之用

經云諸佛菩薩有解脫名不可思議若菩薩住是解脫者能以須彌高廣內芥子中用文亦多。

觀眾生佛道以空假顯中

疏總科云觀眾生品是從假入空觀佛道品是從空入假觀從假入空觀者眾生品云如幻師見所幻人菩薩觀眾生為若此也如智者見水中月如鏡中見其面像等(云云)從空入假觀者佛道品云云何菩薩行於非道維摩詰言若菩薩行五無間道而無惱恚乃至現於涅槃而不斷生死等(云云)。

香飯體常

維摩詰語舍利弗言仁者可食如來甘露味飯大悲所熏無以限意食之使不銷也乃至云四海有竭此飯無盡等。

菩薩行去復宗明常

行去者從菩薩行品洎阿閦佛品等復也言復宗者求佛印定佛國因果之事也以此經從問疾品已下廣明佛國因果悉在淨名室中今一期事畢須求佛印證於是居士掌擎大眾詣菴羅園至於佛所故疏云佛國因果大士助宣此義殊辭異辯若不還歸求佛印定物或疑網不除是故須歸佛所復宗明義故師資相對復宗敷演更明佛國等。

正宗始末俱常

疏云正說中為三段一佛國品是如來當宗演暢二方便品去是大士助宣聖化三從菩薩行品去至阿閦品還歸佛所印定成經(云云)故取佛國為始阿閦為末故云始末正宗既常始末但常。

諸部何別

三分俱常是則今經與淨名等若無有異。

五時自分

玄文云教相為三一根性融不融相二化道始終不始終相三師弟遠近不遠近相因而次第辨五時五味與法華同異異謂兼帶同邊不殊等。

覆別以從通

覆法華三昧之別名且從無量義之通號。

結緣義同通化

句絕昔人以通化二字節在下句非矣今謂王子說法覆講結緣與羅云住世十方應供護持像教類例相近故曰義同而不比王子專於說法云通化耳。

靳固

禮記云今眾人之命儒也妄常以儒相詬病鄭玄注云妄之言無也言今世名儒無有常人遭人名為儒而以儒靳故相戲杜預云戲而相媿為靳禮記作故竹林七賢傳云嵆康臨刑顧視日影索琴彈之曰袁孝尼嘗從吾學廣陵散吾每靳固不與廣陵散於是絕矣。

華嚴等經以聲光集眾

華嚴經云毛孔之中出化雲光明普照於十方又云大音震吼遍十方普為宣說寂滅法十方佛子等塵剎悉共歡喜而來集涅槃經云以佛神力出大音聲其聲遍滿至於有頂又云從其面門放種種光於是大眾悉集。

況四十八

通等三教各一十六。

須對比丘等言之

此似釋疑既片古人四眾非比丘等四自云發起等四攝比丘四故反結云因古述四。

疏習種性等

戒疏云習種性者習以性成性種性者因前習種以成此性道種性者能見中道故聖種性者性道現前故。

三因大異

諦緣度殊故因大異俱斷見思三乘徵異故果小同。

開前合後

涅槃經喻也三十三天同服甘露如四十二位同證實相開前者住行向各十合後者十地一等覺一妙覺一。

十四般若

涅槃經說月愛三昧從初一日至十五日光漸增長又從十六日至三十日光色漸減光漸增者譬十五智德光漸減者譬十五斷德言十五者三十心合為三智斷十地開為十智斷等覺妙覺各一智斷合十五智斷妙玄云何得知月譬位耶答仁王明十四忍三十心為三般若十地為十般若等覺為一般若十四般若在菩薩心中皆名為忍轉至佛心中名之為智今更節仁王五忍對十四般若使玄文易識伏忍有三謂住行向也信忍有三謂歡喜地離垢地發光地脩佛知見成無上覺順忍有三謂焰慧地難勝地現前地能斷三障利樂眾生無生忍有三謂遠行地不動地善慧地隨類饒益一切眾生寂滅忍有二佛與菩薩同依此忍下忍名菩薩上忍名為佛。

亦迷瓔珞四輪是借別義

迷而以為圓位。

借高成下

止觀第六引瓔珞云三觀初地現前今云何說在第八地或說在初住答借義相成或借高成下故言八地或借下成高故言初住輔行釋云借別八地成通教下借別初住成圓教高文在第十一。

玄文尚用名通義圓

引經云我等今日真阿羅漢又我等今者真是聲聞此與藏通同而義異。

名別義圓

五十二位與別同而初中後位俱妙也又云若名義俱圓如開示悟入。

非無賢聖

玄文云三十心雖同有賢聖之義義稱為賢伏多斷少故十地去名為聖伏少斷多故又十住名賢聖二十心名聖賢十地等覺是聖妙覺是聖聖又別教十地名聖圓教十住亦名聖故高下不同耳因而引四念處。

從一開一

玄文云十方佛土中唯有一乘法於此不解若欲開者開圓出別教一乘若於別不解者又開通一乘乃至藏一乘雖開為四皆名一大乘法(云云)此乃名同而體別。

疏別家因時三法縱橫果時三法亦縱橫

常途只云因橫而果縱如下文疏云若但性德三如來是橫脩德三如來是縱先法次報後應亦是縱(已上正文)而今文云因果各有縱橫義稍難見今引取止觀輔行釋之論云諸大乘師說法身正體有佛無佛本自有之非適今也了因般若無累解脫此二當有此義縱也又云三德無前無後一體具足以體從義而有三異蓋體橫而義縱輔行釋云初師體唯法身次師體具三德雖具三德義同初師據體具邊復不相冥故成橫義以本有故名為體橫從脩德故名為義縱又論云體義俱不殊而有隱顯之異俱不殊未免橫隱顯異未免縱輔行釋云體之與義俱從本有故云不殊據行證得復似前後故云隱顯法身一德在纏為隱出纏為顯餘之二德種子久具名之為隱究竟果滿名之為顯三德俱有此之二義本有三法俱名為橫俱有隱顯故俱名縱(已上正文)今以此文消通因果各有縱橫之義若法身本有餘二當有此乃縱也二德種子雖云久具復不相宜此乃橫也此名因中之縱橫也若法身出纏離障功由般若般若照明方起應用此乃縱也如玄文云別家報應但是相關不得相即此乃橫也此名果上之縱橫也。

砰礚

上浦庚反下康礙反雷聲也張子平西京賦云礔礰激而增音砰礚象乎雷威。

大經純陀去後

第二云是時純陀及其眷屬愁憂啼泣乃至尋與文殊從座而去共辦食具其去未久是時此地六種震動乃至梵世亦復如是。

應具述所表

動表空遍動表假等遍動表中。

並闕心境

宜於六根以示心境如云所謂彼眼根於諸如來常等。

空假中動

不動三昧破四天王以三惑故動空破見思動假破塵沙動中破無明動。

亦有短長

他土亦以照他土為短照尼吒等為長。

尼吒天

阿之言無或云是無色天若楞嚴等經云是四禪色究竟天耳而涅槃疏具三釋彼云他解有頂但是梵世即尼吒天也無色無身不應聞聲故非有頂有人引仁王經云無色定力能變化作香華雲等以供養佛何以不能變化作身此亦堪難今作三番橫竪釋之一橫被六道堅徹三世二橫被四生竪徹三乘三橫被十界竪徹等覺故知不唯尼吒為有頂也若以三有之頂即非想是又三有之頂即無學是復有一頂即妙覺是此意既寬豈比梵世。

求其始終

或說法為始得道為終上聖下凡亦可例求也。

七識住

俱舍云身異及異想身異同一想復有三無色故識住有七論疏廣釋長阿含云或有眾生若干種身若干種想故天及人是初識住也或有眾生若干種身而一想者梵眾天最初生時是二識住或有眾生一身若于種想光音天是是三識住或有眾生一身一想遍淨天是是四識住或有眾生空處住識處住不用處住是名七識住又羅什釋云四趣多苦識不樂住以欲界人天合為一住初禪二禪三禪為住若四禪者色法少識不樂住空處識處無所有處為住若非非想處無色法小識亦不樂住。

疏各說身因

涅槃經有比丘謂舍利弗言我未證解脫時意謂無明即是身因作是觀時得阿羅漢果有言愛是身因有說行識名色六入觸受愛取有生乃至飲食五欲等是身因舍利弗問佛誰為正說佛言無非正說經中引此是隨意自語。

覩外識內

見外所行六度種種不同則知四教菩薩所解各別。

一切諸法皆名神變

大神變經云佛現十八變竟時商主天子白佛頗有神變更過此耶文殊廣說變化已白佛言如是摧伏惡魔未為殊勝若無名相無聲字無戲論非沙門所知乃至云一切眾生無眾生佛土佛身亦復如是是名神變商主天子言若如是者一切諸法皆名神變身子問天子曰汝聞此不怖耶天子曰我即神變云何怖耶。

六即隨變

隨觀而轉。

無垢施

維摩詰亦翻無垢施昔問疾不堪今問疑乃堪。

大經師子法門

經云師子發聲震吼為十一事一為壞詐師子二為欲試自力乃至九為調大象十為教諸子十一為莊嚴自眷屬故下合喻云摧破魔軍故示眾十力故餘九具合文在第一。

胷中大種所起

種者水火風也今乃風種大論云風名優陀那觸臍而上去是風觸七處頂及齗齒唇舌喉及以胷是中言語生愚人不解此惑著起貪嗔然佛示同人法雖大種所起非惑著境。

須明行相

明順逆十二因緣生滅等相知苦斷集證滅脩道大略與聲聞同。

各各皆具四悉

皆有所觀境智異故世界也皆輔佛揚化為人也皆破惑業對治也皆證真諦第一義也。

三乘約教準例可知

約教一釋例有其四若別教三乘如瓔珞於菩薩乘義開為三圓教三乘如云我等今者真是聲聞等判開麤妙。

本迹觀心亦應可解

本迹者本以佛聲令十界聞本住三覺迹示緣覺本住大悲滿足迹示三藏道心觀心者音聲性空非動靜境聲聞觀也緣起諸法當處寂滅緣覺觀也依無作諦發菩提心菩薩觀也。

同者略之

之應作指。

蘭菊之言

古諺云春蘭秋菊各自馨香。

從容釋之

下經中說寂滅法三行偈文疏云或可成上見他上說方等中六度或別擬他土說方等後明大品教。

駟馬寶車

禮記王玉輅以玉飾之又厭翟車以金飾之金玉皆寶故云寶車駟者馬也凡天子寶車皆聯四馬駕而引之。

教多在三如前分別

前長行釋相貌中記云般若部是菩薩行也不云方等者以方等三同般若三小同鹿苑等。

別圓之前多不云教含二意一

疏中至釋禪度方有別圓之言自禪度之前不云教含二蘇意為顯同。

疏與生死後際等

淨名經云法施之會者無前無後一時供養一切眾生名為法施疏釋云前際即生死六道後際即四聖涅槃若觀色時一切法趣色色具中道十法界法一如無二如(已上正文)今意亦爾如是捨者十界俱捨得金剛身故云不壞等。

龍得一縷

僧祇律中云有龍為金翅鳥所逐即取僧袈裟戴頂反為人形尋岸而行鳥亦化為婆羅門形追于龍後後有仙人在海岸上為龍鳥說法各相懺謝。

牛角一觸

曾以角觸袈裟後改報為僧聞法等未見出處後更追注。

通為四境

二忍通為四教觀境。

根本禪

法界次第云四無量心背捨勝處神通變化及無漏觀慧種種諸禪三昧悉從四禪中而出故。

若達根本即成出世及出世上上

止觀云若於禪中脩不淨背捨等能發無漏成聲聞法也又勸棄欲名檀若不持戒三昧不現名尸得禪無瞑名忍禪心無雜名進知法無常名智此菩薩法也又諸禪是有支有支由取乃至老死是緣覺法也又觀此禪因緣生法即空是通聲聞菩薩等法又觀此禪因緣生法即空即假即中者成王三昧。

疏根本本離欲

梵語禪此翻棄惡能棄欲界蓋纏等惡。

疏背捨亦脩不淨等離欲

八背捨中一內有色相外觀色者不滅內色謂不滅骨人也以不淨心觀外色者為脩流光故此初背捨在初禪能捨自地及下地故名也二內無色相外觀色者謂滅內骨人以不淨心觀於外色所以然者為入二禪猶觀不淨之相也今疏意非但根本禪而能離欲八背捨中不淨觀等亦本離欲此藏通人之所通脩也。

疏九定八勝十一切處入等傳傳為深

八背之後辨勝處者八背捨觀雖棄五欲然於緣中未得自在欲得自在進脩勝處謂一者內有色相外觀色少若好若醜二者內有色相外觀色多若好若醜等(云云)又八勝處後辨十一切處者雖八勝處轉變自在而未普遍今十一切處所觀乃遍也謂青一切處黃一切處等(云云)然背捨勝處十一切處並是觀禪未明練禪須於此後更脩練禪等法若依法界次第九次第定在十一切處後列之今疏中九在八前。

疏未到慧多

止觀云欲界定後或經年月定法持心無懈無痛從此心後泯然一轉虗豁不見欲界定中身首衣服牀鋪猶如虗空冏冏安隱身是事障事障未來障去身空未來得發故名未到地相也今言慧多者以能分別欲界定中身首虗空知是未到分明故。

四禪等

如初禪中覺支觀支屬慧樂支一心支屬定。

前八屬慧後二屬定

青黃赤白地水火風在四禪中練骨人流光故多屬慧空處識處既在無色界故多屬定。

各有降魔相

大集經云天主初令諸軍次遣太子後遣三妃皆不能壞波旬後自領軍遂為佛所降若三藏佛伏四魔時在三祇百劫也三十四心破煩惱魔成佛入無餘破陰魔由破煩惱得法性身破死魔其餘三佛降魔之相準說。

初禪脩悲易

初起欲界具支林功德而却悲欲界故脩悲易。

二禪脩喜易

有喜支故。

三禪脩慈易

三界之樂三禪為最。

四禪脩捨易

捨三禪樂不生悔心。

不捨菩提心名戒

捨違本約。

不見心相生滅名忍

忘生滅相。

求心不可得名進

以來釋進。

離戲論名慧

無四門諍。

我說布施至實相

思益經云我依布施即示涅槃凡夫無智不能善解隨意所說作是思惟行於布施於未來世得大富貴而此法中無有一法可從一念至於一念若不從一念至於一念即是一切諸法實相。

不作不起

戒體空寂忘作起相。

布施平等

中慧空故能所忘矣。

不施不慳

蔽度如幻。

能達一切法無所捨

陰入皆如無苦可捨。

無所漏失

本性無染具佛淨戒。

無所傷損

一切諸法忍可不生。

平等名禪

首楞嚴定生佛一際。

無所起相

本經云一切法不分別名般若今云無所起相是則記主以所起釋分別耳何者若謂迷無明有凡起悟法性有聖起凡聖依正等差別而不了性是一者則非是圓教妙般若也或恐文誤起相本是精進耳彼云一切法無所起相名為勤行即是精進也。

六度各九

如檀度中一自性施二一切施三難施乃至八此世他世樂施九清淨施自餘五度但改施名如云自性尸自性忍等。

肴葅

葅應作爼音阻謂爼豆也若作葅乃側於反是淹菜耳。

或云肉是未制之前

古人意云楞伽經中始制斷肉若楞伽經前尚通食肉故以肉施故片言繆彼經云佛告大慧有無量因緣不應食肉今當略說一切眾生從本已來常為六親以親故不應食肉眾生聞氣悉生怖畏如旃陀羅拘見憎惡驚怖群吠不應食肉等。

若說若觀至諸教共有

教教諦理皆不可說悉檀因緣四皆可說若實智者亦四不可說權智可說又自行二智不可說化他二智可說教教義論故曰共有。

六度開合

禪有願智開出願波羅蜜有神通開出力波羅蜜般若有道種智開出假智即方便波羅蜜有一切種智開中智即智波羅蜜。

自性

戒體。

受法

攝律儀。

利生

饒益有情。

勸化眾生

經中勸作勤。

自行

脩習行願。

進趣向果

䇿進菩提。

巧會有無

妙體空假。

不捨不受

煩惱無所捨菩提無所受。

無想智

經中想作明。

疏靈宇

宇謂宮宇也漢帝置宮於甘泉西都賦云陪以甘泉乃有靈宇。

崇臺

天子築之以候氣辟雍詩云乃經靈臺靈臺既崇。

峻階

階陛也升樓臺必自陛曹子建七啟云華閣緣雲飛陛陵虗。

承露

盤名也漢武帝惑神仙下立金莖上設仙人掌以擎銅盤承露飲之欲輕舉也西都賦云抗仙掌以承露櫂雙立之金莖。

干雲

干觸也謂樓臺高也漢書武帝造井幹樓高五十丈古詩云西北有高樓上與浮雲齊。

波利質多樹

大經二十七云三十三天有波利質多樹其根入地深五由旬枝葉四布五十由旬其華開敷香氣周遍五十由旬光明遠照五十由旬。

若論總別仍同因光

以光為總他土六瑞為別。

不廌

廌宜加草單作者宅買反獸名也。

疏兩盈

盈須從木楹柱也可東可西仲尼夢莫於兩楹。

以質彌勒

質亦問也禮記云無欵不質。

行深從支遁買山

從聽從也僧傳云竺法潛字法深晚還剡之仰山遂隱其迹于時支遁遣使求罥仰山之側沃洲小嶺潛答云欲來輙終豈聞巢由之買山乎。

疏因果廣略

光宅以本迹對因果二門廣略如文。

儻若全取

去法取喻是半更若取法謂全。

破惡進善對

說法破惡兩兩進善。

開權顯實對

進兵開權竪幢顯實。

標幟

幟音熾旌旗也或作誌音試並記號之義。

皷體相續

數數唱生。

五句並托喻從法

合云三句言五者或從多為言耳。

利根深益在第二句

吹螺句也準望三乘及鈍菩薩在雨兩句若進入第二句似超人耳。

容有昔時利鈍菩薩

鈍聞今經始入十住利者昔入若聞今經進入十行並是改號義也。

若顯若密

菩薩於昔顯入十住於今有始入者二乘於昔密入十住於今有始入者故云不同也。

三四二句

第三句者二乘鈍菩薩聞今開權始入十住從住入行從行入向若利根人今經已前位入十行來至今經進入十向而亦有二乘利者前已密入若聞開權並賦兵位第四句準說。

當機結緣如玄文

當機證位論開示等若結緣者本是地上清涼益進入解心或進觀行或進相似等。

無作一緣之中少分而已

四分有十三重難障無作一邊罪二汙尼三賊心受戒四破內外道五黃門六殺父七殺母八殺羅漢九破僧十出佛血十一非人十二畜生十三二形。

男子即丈夫

經云雖是丈夫若不聞佛性是名女人。

大經仍含三教佛性

經中約位判味三藏者經云凡夫如乳須陀洹如酪斯陀含如生酥阿那含如熟酥阿羅漢辟支佛佛如醍醐通教者經云凡夫佛性如雜血乳須陀洹斯陀含斷少煩惱如真乳阿那含如酪阿羅漢如生酥支佛至十地如熟酥佛如醍醐別教者眾生如牛新生血乳未別聲聞緣覺如酪菩薩如生熟酥佛如醍醐。

並一往分別耳

謂三周稟教是信行本門增念佛觀是法行皆一往耳。

然釋法號須從法立

記云乘無二智來契正境名如來以無二理遍入諸法名應供了不二智智契無偏名正遍知等。

通列三號

多陀翻如何伽度翻來此如來一號也阿羅訶翻應供此二號也三翻正藐翻等又三翻正佛陀翻覺即等正覺此三號也。

香口比丘

迦葉佛時有一比丘為眾說法於大眾中讚迦葉佛由是命終生於天界於今釋迦如來滅度之後得阿羅漢果常有妙香從其口出時阿輸迦王問昔何因緣羅漢答云此非沉水栴檀等香由昔讚佛故爾。

四諦品

經云苦聖諦者此娑婆世界中或名罪或名逼迫或名變易或名攀緣等集聖諦者此娑婆界或名繫縛或名滅壞或名愛著等乃至道滅有四百億十千名號隨眾生心悉令調伏諸佛子此娑婆世界中苦聖諦者彼密訓世界中或名營求根或名不出離乃至集滅道等亦有四百億十千名號最勝世界中豐溢世界中離垢世界中一一皆然隨眾生心悉令調伏。

今人老者所說非善

片同時謬解法華者。

如前二千即二萬

前釋二千人疏云觀色心具十法界界如互論即二千記云百界千如但成一千十界百界界界十如復應更以百如千界又名一千且如十如初後相在則十如為百用對十界豈非千界此且一往論其單數若百如中之千界界界十界百界中之千如如如十如何但界如各一千耶。

菩薩八萬

疏云觀一善心具十法界十界交互具百法界千性相等十善即萬法約八正即八萬法門。

表權實滿

用前約如論界約界論如以釋燈明在果表二萬權實滿。

從之如市

甘蔍三擯出四太子一炬面二金色三象眾四別成是四太子至雪山北頓駕遂大樹蓊鬱以德歸人不數年間蔚為強國其父嘆曰我子釋迦釋迦翻能仁又翻直林。

各領四天下

金輪領四天下經言各者或是迭領。

金輪不值佛

古人問云佛出減劫輪王出增劫如何彼佛有子作輪王耶答如釋迦應為輪王而於減劫成佛是也又如佉儴王命長而得見彌勒有是願力而得見也已上並柔公疏引古人云。

此亦不然

如悲華經中有轉輪王名無諍念王有千子值寶藏佛授記此豈非金輪值佛。

華嚴十種

彼經初住發心不同或見佛相好或覩佛神變或聞佛說法或聽教誡或見眾生受苦等。

猶同文殊

同是菩薩可爾但彼是對告今是流通。

有人於此立四句

計情未忘而於時節謂長謂短謂亦長亦短謂非長非短。

四姓

剎帝利秦言土田主奕世王種婆羅門秦言外意謂淨行志道或在家或出家苦行多恃己術自我慢人毗舍謂商賈之種首陀謂農田之種。

楞伽乃密對菩薩

彼經大慧菩薩問佛何故授聲聞記佛言有三意故一者為未入無餘界者密勸脩菩薩行二者為此界他土樂聲聞乘者勸捨此心脩大行故三者變化佛授化聲聞記非法性佛輔行第六云非法性佛者以實隔權故。

方等為斥奪聲聞

方等陀羅尼經授記品云佛告五百大弟子眾汝當作佛同號寶月王如來(云云)爾時舍利弗問文殊師利言世尊弘慈授我等記不久當得菩提文殊師利我等當得菩提不文殊師利言猶如枯木更生枝不猶如山水還本處不猶如石折還可合不如焦穀種更生芽不舍利弗言不也實不可得文殊師利言若不可得汝云何問我當得菩提心生歡喜是授記法無有形相無有言語無有去來無有喜悅乃至云若能如是觀者乃名授菩提記舍利弗言若一切法空者世尊何以授我等記文殊師利言如來以如如性授汝等記不即是如不離是如不有不無不離色不即色乃至云是名如性舍利弗言不識是何言不知以何答默然而還詣本處坐。

經頗黎

具云頗胝迦此翻水玉又云水精智論云出名山窟中過千年氷化成如西都華山出瑪瑙。

一坐三十四心

若俱舍中樹王下時已斷前八地惑竟今一坐者取大論頓斷。

一念相應

通佛成相妙玄云大功德力資於智慧一念相應。

如七生聞法尚滅至一生二生

須陀洹人斷見惑竟若不值佛須經七生為惑所潤在欲界內若聞法者即能進斷欲惑故云尚滅等也言一生者即下三品惑謂聞法斷竟證不來果也二生者若斷中中成二果向進斷中下成一來果。

三果家家一來

三果亦分利鈍妙玄云阿那含有二種一住果二勝進勝進那含斷五上分結謂色無色染等即阿羅漢向也羅漢但有一種謂住果也復次超果者在凡夫時斷欲界六品盡乃至八品盡來入見道發苦忍真明十五心中是斯陀含向十六心中即證斯陀含果也若凡夫時先斷二界九品盡乃至無所有處盡後入見諦十五心名阿那含行第十六心即證那含果此超越人也(已上正文)家家者欲惑九品能潤七生謂上上潤二生上中上下中上各潤一生中中中下共潤一生下三品共潤一生共七生也俱舍云斷欲三四品三二生家家斷五至二向斷六一來果輔行釋云斷上三品則損四生餘三生在為六品潤名三生家家進斷中上又損一生并前損五餘一生在名二生家家更斷中中未損一生但名二向更斷中下兼前中中成損六生餘下三品俱潤一生名一來果(已上正文)然所斷之惑有超有次在凡夫時若未得欲界定但次第斷也若已得欲界定隨伏多少進斷中下諸品惑者名超斷也故輔行云或脩欲定欲惑未斷此人至十六心超斷五品名為家家是也一來者斯陀含人也從初果後更脩十六諦觀七菩提行斷六品欲界結盡名一來也此亦次第人也若利根頓斷欲界下三品盡乃至無色盡名阿羅漢者亦超果人也今記主引此三類人並取利根以證地住人耳。

本迹四句

淨名疏云本下迹高并本迹俱下初住唯得此之二句夫論迹者約有本說本為法身迹為八相初住之前無法身本故不得論本高迹下仍有過上故也又不得本迹俱高若本迹俱高及本高迹下妙覺唯得此之二句釋籤云二住已上等覺已還得具四句。

經護明珠

或是明月珠也如魏王曰寡人有徑寸珠照車前後十二乘者十枚柔公引子書釋云人含智則嫉之蚌含珠則碎之意云蚌若護珠命則存矣人若破戒法身亡矣故喻之。

經天中天

涅槃經中說五種天一假名天即人主也二生天即二十八天也三淨天即四果也四清淨天即十地菩薩五第一義天即佛也今佛超前四天名天中天又佛未出家地名為天中天。

經族旌家

周禮五家為比五比為閭閭侶也二十五家相群侶也四閭為族謂多宗族也。

法華文句記箋難卷第一

法華文句記箋難卷第二

赤城沙門　有嚴　箋

方便品

前之二釋至及別地前

二乘密入地前顯入能通方便有斯二類若法用者且語前三教各臻極未合早談二乘地前有顯密入實者也今言前二者通前舉耳。

三語

三語出涅槃經云隨他語者如把吒羅長者謂世尊言汝知幻不若知幻者即大幻人若不知者非一切智人(云云)佛答云我實知幻知幻因知幻果報隨自他語者如一切世間智者說有我亦說有智者說無我亦說無又世間智人說五欲樂有無常苦無我可斷我亦說有世間智人說五欲樂有常我淨無有是處我亦說無有是處(云云)隨自意語者我說一切眾生悉有佛性等。

文相別故

既不捨偏修圓又不即偏修圓如是乃是偏法自立故云也。

二蘇三教

略不語華嚴者二蘇別同。

約味比決

乳及二蘇破修俱麤相即本妙若開權已破修俱妙。

正本名即

但以權名代方便名今體即者體外方便即體內權體外權法即體內方便也。

不暇破其在方等前

大集經云如來成道始十六年仁王經云如來二十九年已為我說摩訶般若若然豈方等經在般若後。

內照外變

且引仁王以類其諸言內照者經云有無本自二照解見無二於解常自一於諦常自二通達此無二真入第一義言外變者經云世尊為諸大眾現大神變一華入無量華無量華入一華。

三三四一

光宅云照三三為權謂三乘各有人教因三而在昔無果故三三俱權況復四一但立因一果一而不立理一。

昔妙覺方常

昔應作指。

疏半滿四宗

菩提流支立半滿二教謂十二年前皆是半字教十二年後皆是滿字教佛䭾三藏立四宗一因緣宗指毗曇二假名宗指成實三假三誑相宗指大品三論四常宗指涅槃華嚴等常住佛性本有湛然也半滿四宗玄文具有文理斥之。

向以通辨

指疏中云初二慧令生信次二慧令生解次二慧令化他後二慧是果之文。

疏教智亦然

隨理轉。

八地

通扶習。

三假

對塵起念即因成假前念後念次第相續即相續假待餘無心知有此心即相待假此正報耳況復依報有三。

橫竪間雜

四教傳傳修入名竪受接發習不同名橫。

大經指法華為極

彼經云是經出世如彼果實多所利益安樂一切能令眾生見如來性如法華中八千聲聞得受記別成大果報如秋收冬藏更無所作。

尚無前二

一者三為方便二者三與一俱為方便。

破亦準前徵人及處

汝又言三一為二兩非為不二二不二皆方便今應徵云為是何人若聲聞人聲聞何甞以二不二皆方便耶若菩薩人菩薩自處處得入何必併至今經耶若徵處者為在何處方等耶法華耶。

身之四句

一者身方便身真實二者方便真實皆方便三者更對兩非四者方便真實為二非方便非真實為不二二不二皆方便。

大師以三昧為枝條

枝條者本他人繆立也故記主斥云鹿苑可爾二蘇如何今云大師者恐脫兩字應云大師為漸其以三味為枝條文義方顯不然則大師自以三為枝條非謂矣。

醍醐為歸本

他人攝法華枝末歸華嚴根本故以法華為歸本法輪義例中云近代判教多以華嚴為根本法輪法華為枝末法輪。

根本兩分

夫稱本者其根須一華嚴兼別本義不成也。

攝歸方一

攝歸法華純一方本。

法華不關華嚴

難轉計也他云法華亦可為本猶終不如華嚴以頓為本耳。

三智照三諦境

一切智照真諦境被聞真之機乃至一切種智照中諦境被聞中之機今經開權智諦機三一切俱妙。

本行之源

依次疏釋亦盡美矣猶疑倒寫今詳一切智地是本行之源如云一切種智而為根本無量功德之所莊嚴是也皆實不虗是化儀之宗壽量品云如來演說經典為度眾生或說己身或說他身或示己事或示他事諸所言說皆實不虗(云云)本迹化物之儀皆悉如是依次釋畢義既盡理更加此釋亦不害文。

機徧法徧

界如機圓權實法妙。

理徧事徧

本寂變造各具互具。

橫竪顯密

教橫時竪諸益不同。

方謂一人一行

四一名方以人攝一切人乃至教攝一切教一一無非法界性海故曰非局。

遠教

法華超八。

開施出沒

若云一切法權三句俱權是名為出無三句之名為沒餘三句亦如是。

盈縮行藏

複疎出沒。

不違諸法乃至入諸法

違受住入次第以對四句應說出其意。

二名字

趣舉經中能詮之名。

二心法

趣舉所詮。

況初三總釋皆冠十雙

且如圓事理一雙以三冠者法用事理以相破釋之能通事理以相修釋之祕妙事理以相即釋之乃至法用悉檀能通悉檀祕妙悉檀亦如是法用等三更冠八門是則門門皆法用能通祕妙。

是我方便

迹門文也本迹雖殊方便義一。

不同光宅判句

前經中欲說大法等五句光宅判云初後二句是法說中間三句是譬說欲說大法是略開三顯一略開近顯遠演大法義是廣開三顯一廣開近顯遠等。

以教為因

嘉祥釋佛種從緣起謂以教為種他云一乘教菩提心如來藏下記中斥云教但是種緣。

亦不同他三四等

光宅三三四一之義。

具如事理不二門

凡二說一云用色心分事理色屬事心屬理如云相唯在色性唯在心乃至云二諦三諦皆俗具色心真中唯心色心不二即事理不二也此談事理彼語色心既俱境妙故得用今事理之名替彼色心之稱一云七科諦境俱是實理實理何在在於妄念故彼文云總在一念別分色心色心理也妄念事也與今文理實何在在心意識其義是同二說少異。

死尸之譬

涅槃經云如人乘舡入大海中其舡卒壤無所依倚若依死尸得到彼岸十雙之權皆可尸喻。

修性不二門

逆為皆性成迷縛權也順謂了性為行脫實也。

借權例顯

二觀之文瓔珞經云一從假入空觀名為二諦觀二從空入假觀亦名平等觀二觀以為方便得入中道第一義諦觀。

疏正觀入住

仁王經釋入住義云入理般若名為住。

具如染淨不二門

彼云無明之與法性遍應眾緣號之為淨與今文立一切法差降起用是同雖引染淨且用染義耳。

自他俱有漸頓

自小傳入者漸創初習圓者頓此自行漸頓也化他例知。

疏種種欲種種性相憶念

下疏中釋云頓漸二機樂欲不同世界也根性正為生善為人也憶想者內外凡修智慧第一義也修行著愛宜對治。

體用

體用開合通別三雙如何一往體用約佛開合約教通別約益又漸通三教通者從衍門去也故得云前半在初今半在後等。

論文合在阿含義中

論云甚深有二一者證甚深二者阿含甚深證甚深有五如疏若阿含甚深者論云一切聲聞辟支佛所不能知故智慧者謂一切種智義故如經諸佛智慧甚深無量難見難覺難知難解難入一切聲聞辟支佛所不能知故智慧門謂說阿含今記中以脫對縛乃是縛脫權實以其文是阿含甚深中義故云合在。

論於阿含

若小乘經翻名者梵語阿含此云法歸長阿含經序云謂萬善之淵府總持之林苑若例小乘亦取大乘包括諸法故天親以大為阿含也下疏文云阿含者此須開拓諸教記云開論一句如向諸教各有諸門。

復立如來四種功德

論云如來成就四種功德能度眾生何等為四一者往成就如經如來成就種種方便謂從兜率天退乃至示現入滅二者教化成就如經種種知見謂示現染淨諸因三者功德畢竟成就如經種種念觀謂說諸法因緣如法相應四者說成就如經種種言辭謂四無礙辯為何等眾生能受為說記中云因果權實是往成就者蓋兜率降下八相成道是果故也若漸頓權實是教化成就者示現染淨是漸頓中所說法故也。

教化通攝

五道變化逆順難思。

通中通

十雙本通通復通四。

通中別

分對四二四故。

百六十

加根本。

有此自他一重

謂隨自他一重也向已箋。

自他猶通

若直爾分十為自為他及自他相對猶名為通故於十中更立三義為四二四者則一向別。

第三收一切教

化他之法權收三教。

今復通前前四亦云非今所用

以秘妙為能開法用能通為所開若復開已無非秘妙前四者指前四時二種方便也疏中但語取機不得及於物非宜之言記主取意乃云四非所用收義備也有遠取前文斥古中非今所用之言以消此中記文非矣。

圓及所入

前疏中云法用方便非能入非所入能通方便能入非所入今經開畢法用是圓能通是所入。

前是教別而法有總別

教別者四教也法總別者教教各有自他等法是總而自他中各具十雙權實法別。

今是教總而法別

疏中有三總一通別總二通藏總三三教總此為教總也若法別者初通別照隨情智二諦乃至第三三教照隨情二諦等者此為法別也舊以被接為法別義紆。

由他不定

三教機。

仍是別相自他

含中之真為自二教之俗為他以通別合論別云別相。

門戶別故

前文以三方便歷五味尚為通總今以十雙自行等三備收五味見門戶又別。

應更複釋前諸方便並非今意

應例前云自餘或是自他二智或化他二智非今意。

多少廣狹

本門十妙俱多為廣迹門十妙俱少為狹且如本因妙者本初發菩提心行菩薩道所修因也若十六王子覆講已後所有諸因非本時因以本時因為多廣以中間因為少狹乃至第十本利益妙者本時業生願生神通生應生等眷屬八番十番俱妙迹中數數唱生至今日寂場已來四教等益俱麤亦以本時八番十番利益為多廣迹中五時八教諸番利益為少狹其餘本果妙本壽命妙等八多少準說。

後得智

大般若經云當知出世般若及後所得無分別智能得能證世尊證得二義復有何異天王當知出世般若能如實見故名為證彼智通達故名為得。

疏履歷法緣

所入妙定之法所被妙機之緣。

廢會開覆

約教論廢說法妙也約會論行行妙也正就約理論開境妙也權巧多端論覆位妙也。

破三顯一

破三權情而顯一智此用智妙。

住三顯一

以異方便助顯實相此用感應妙。

住三用一

示住於三而欲顯一是弟子權門眷屬妙也。

住一用三

既證中實願說三乘用利益妙也。

住一顯一

以實智化如一味雨此用乘妙。

住非三非一顯一

是法不可示非三也諸法從緣起非一也此用神變妙。

疏驚忤

忤音悟逆也論中作窹謂佛入定無能驚窹。

又以四悉釋自在

佛入三昧動不動異世界自在也從實智起為人自在也佛自在力能除惡故對治自在也佛不離定第一義自在也。

論中初有眉間亦然

俱舍修不淨觀有三位初習業位中觀於眉間如針縫計漸漸爛壞都是白骨等已在前文箋釋三位略備。

若緣現量

眼觀耳聽鼻齅舌甞非是落謝五塵屬於已往故今名現。

並名在法身

法身下脫一地字應云法身地。

廣分能所識不識

前疏中法用方便非能入非所入能通方便是能入非所入祕妙方便是所入非能入祕妙是識法用能通是不識。

疏由懷疑感

由應作猶。

以無佛智為門

只有方便智入佛智耳或作第四句實門入權者則中道雙照二諦也。

先已入中

在昔入者。

及教智行理

教門者若大品四十二字也智門者如今經其智慧門也行門者如釋論明菩薩修三三昧緣實相理理門者如大品中無生之法無去無來。

阿含言教為門

天親解智慧謂阿含教如前疏中阿含開八示現等。

今得入故故若得門

第二故字字合作入應云入若得門。

恐未盡理

實智豈無名稱耶加勇猛者見自行權。

逼增上慢

經云若我弟子自謂阿羅漢若不信是法無有是處此是逼令發心。

四意趣

梁攝論明四意趣一平等意趣二別時意趣三別義意趣四眾生意趣今文但闕用別義意趣之一耳。

他佛替此

古師以無量壽佛用合長者信解品記云豈令彌陀隱珍玩服乃使釋迦著弊垢衣然當釋迦無珍服可隱彌陀唯勝妙之形乃至云若論平等意趣彼此奚甞自矜人不見之化緣便亂。

別時意趣釋記聲聞

他人意云聲聞受記且是權說故攝論釋別時意趣云譬如由一金錢營覔得千金錢非一日得千由別時得千如來之意亦爾以一金錢為千金錢因(已上正文)聲聞雖記意趣終別。

意樂意趣釋本迹

古以佛現塵點壽命者是為眾生意樂故爾若佛壽命未必如此長遠。

至雙結中權指因者

疏云自行之權道前方便等也若以諸佛二智義兼因果豈可釋迦二智一向從果也果因從尅亦須兼因故至結中再指因者則使釋迦二智前標釋中亦兼因也。

分文前却

權智在先。

本迹開合自他不同

諸佛二智體同是合釋迦二智功用有異是開諸佛先本是嘆實釋迦先權是嘆迹諸佛先自行釋迦先化他舊解如是本迹等三義非矣豈諸佛與釋迦二智有異。

互辨在無

在應作有古人三意互云有無。

各立事譬

譬文或闕三藏有門譬云我人眾生如龜毛兔角並不可得(云云)其餘三門無譬但最後總云如城有四門會通不異通教有門中云一切假實從無明生無明如幻所生亦如幻空門中云如幻人與虗空共鬬雙亦門中云見一切法如鏡中像見不可見雙非門中云觀雙非二見如鏡中柱最後亦云四門清涼池別教有門中云弊帛裏黃金土模內像空門中云迦毗羅空雙亦中云如水酒酪瓶不可說空及與不空雙非無譬圓有門中云因滅無明即得熾然三菩提燈空門中云我及涅槃是二皆空唯有空病空病亦空雙亦者如一塵中有大千經卷雙非者觀幻化見思即是法性文在第六從入空文中。

本論略舉漸中初後

論云如牛有乳酪生酥熟酥乃至醍醐為第一小乘如乳大乘如醍醐故此譬喻明大乘無上諸聲聞等亦大乘無上也。

仍闕云乳譬十二部

疏中只舉能譬不合所譬。

玄文亦以乳對小

引經云凡夫如乳菩薩亦爾以菩薩自證力弱故同凡夫全生如乳。

預分兩端

深寂之法不可輙說而止之者一令當機者生欣慕故二令退席者不起謗法因緣故。

以初文離二

止而嘆之是嘆而兼止。

境智行位自他

境體在名字智行在五品十信登住已上所修境智自行若滿必須化他今並揀之局取境等在果佛。

凡聖始終逆順

六凡四聖始於名字終至等覺逆背順向並名境界今並揀之唯取果佛所入境界。

對果兼因

成就等四皆在於果若不成就等言義兼圓教等覺已還又兼三教三乘皆名不成就故云及諸權故。

法華之理本

本迹二門能開之妙。

諸教之端首

四時三教從一乘出。

釋義之關鍵

關戶樞也鍵宮鑰也謂要處也如釋事理二造全指心性故云不解今文如何消偈。

發心之机杖

机可憑杖可䇿謂有依倚義也以實相無作如依境發菩提心。

權謀之用體

隨機利他事乃憑本本謂一性。

迷悟之根源

逆謂背性成迷順謂了性為行。

果德之理本

果地依正融通並依眾生理本。

一化之周窮

大通佛種中間成熟今日方脫事圓理圓能事畢矣。

五時之終卒

五十餘年大事因緣佛意方足。

以銷諸異

得此甚深境界該括十義以見二十八品及諸圓經亦未常不是談實相處。

五百所集

三祇菩薩是五百羅漢婆沙論中之所說。

自歸佛道

慈恩謂定性聲聞今佛性已滅待自歸佛道法華開會非會此人。

亦乃菩薩空談

經中不退諸菩薩亦復不能知亦應佛性永滅法華不會。

疏略不牒章

總標權實章云諸法實相及次牒權章乃云所謂諸法如是相等光宅之意若準牒權更須牒實云所謂實相如是因等。

疏故以體為名

欲是縛著體是實理由得實理能赴眾欲故沒欲名體。

約前八力釋處非處

善果報為處惡果報為非處乃至究竟涅槃為處變易生死為非處如來悉知諸法因緣果報見一切眾生以業力定力根力性力至處道力宿命力天眼力知昇沉受報有處非處之別。

疏釋論三十一明一一法

言法者而未知是何等法也故檢論以示之而文在第三十二卷中大品云欲知諸法如諸法法性諸法實際者當學般若論釋云諸法如有二種一者各各相二者實相各各相者如地堅相水濕相火熱相風動相如是等分別諸法各各有相實相者各於相中分別求實不可得不可破無有過失等乃至云一切諸法皆歸法性名為實入處名為際復次一一法有九種(與今文同)論文結云諸法生時體及餘法凡有九事言有法者譬如地法堅重水法冷濕火法熱照風法輕動心法解識解如是等法名為如是如經中說若知於無明因緣諸行常如本法法性者是為九法中得實際也(云云)論中只釋有法一種耳其餘有體至開通方便等八種法論並不釋若詳論中釋經諸法既有無明因緣等言是指陰入等法因造作得。

疏各有限礙

根大等法各各不同各為限礙如十界中凡聖之相相相有異。

疏各有開通方便

如論各於相中求實不可得皆歸實際名為開通如經本在末中末在本中皆悉究竟等。

從師為名

達磨鬱多羅此翻法救又翻法尚師資同名。

但引合文

以佛自行權實為合用此化他故名離。

因果善惡至依正

一切眾生本來是佛不可作因說一切諸佛本來作因不可作果說具性惡法不可作善說具性善法不可作惡說具俗諦理不可作空說俗諦體融不可作有說圓佛果滿不離二乘不可作大說二乘即佛偏法相常不可作小說六凡四聖上下互具不可作凡聖說從頓開漸漸無漸相收漸歸頓頓無頓相二法體即不可作頓漸說約施論開佛意本妙約廢論合非適今也今昔泯絕不可作開合說能觀之心所觀之法能所名別體本不二不可作心法說一念三千不分內外不可作依正說。

談法界者

清涼法師華嚴經疏云統唯一真法界謂總該萬有即是一心然心融萬有便有四種法界一事法界界是分義一一差別有分齊故二理法界界是性義無盡事法同一性故三事理無礙法界具性分義性分無礙故四事事無礙法界一切分齊事法一一如性融通重重無盡。

在迷在因

九界之佛在因而迷。

通悟通果

等覺已還佛果在悟。

論云成就不可說盡

此文寫誤本論云無量種成就說不可盡如經云舍利弗唯佛與佛說法諸佛如來能知彼法究竟實相故(已上正文)以彼正之見今文語是倒。

三相

生異滅。

又撮第四入第五中

三乘之人指五陰等是苦集法為斷苦集而修道品。

復指苦集全是定慧

苦集即中非二邊亂是定分別苦集三智具足是慧。

論又云復有依說

論云復有依說法。

常必具四

法性色本具四德故不可敗壞。

四兵

謂步馬車象西域記云象則被以堅甲牙施利距一將安乘授以節度車則駕以駟馬兵師居乘列卒周衛扶輪挾轂馬兵散御逐北奔命步兵輕捍敢勇充選負大鏀執長戟持刀劍前鋒行陣。

疏無義饒益

不思教旨故無義饒益不觀苦空等故無法饒益不具足持戒故無梵行饒益。

淫祀

禮記云鬼不歆非類非祖宗而祭者曰淫。

疏二佛合歎

初歎諸佛權實次歎釋迦權實故以權實為合前文不爾初歎次釋後結故名為開。

此別仍合

指世雄句也對上為別以無嘆等故。

非指權法

乃是指自行實因之外助道法為他耳。

疏頌上行因

頌釋迦因果也頌因者前長行云無量無礙疏謂是道前方便頌果者長行云如來疏中謂是從真如中來成佛。

大故知是實

光宅經如是大果報經既云大知後四皆實。

大妙相望

即相破相修相即六句也玄文云若佛在大乘微妙經典此相即句也大品云色非深非妙此經云一切法寂無大無小此相破句也大阿羅漢滅止妙離此相修句也豈纔云大便是實耶。

疏僉疑

僉音籤咸也皆也尚書云僉曰垂哉。

由前略開動其執故執動

句絕。

得益之者至須辨待時

共有三十七字似誤寫在此以文勢義殊無來處或恐記主草本點抹塗注改易寫者不曉誤著此中況得益待時等言次文自有。

定心散心

方便品第六十九云須菩提白佛言云何應知一切法廣略相佛言菩薩摩訶薩知一切法不合不散須菩提言何等法不合不散佛言色不合不散受想行識不合不散乃至一切種智不合不散有為性無為性不合不散何以故是諸法自性無云何有合有散若法自性無是為非法法與非法不合不散如是應知一切廣略相須菩提言世尊是名菩薩略攝般若波羅蜜多世尊是略攝般若中初發意菩薩應學乃至十地菩薩亦應學等是門利根菩薩所入佛言鈍根菩薩亦入是門中根菩薩散心菩薩亦入是門是門無礙一心學者皆入是門懈怠少精進亂心者所不能入精進正念者能入(已上正文)今詳經中若前云散心能入如上根利智不藉修定而為方便殃掘摩羅之類是也後云亂心不入即中下之機非禪不慧。

三種發心

般若經云有菩薩初發心與薩婆若相應又云有菩薩初發心即能游戲神通淨佛國土又云有菩薩初發心即能轉法輪度眾生今家或對三教三觀等。

中中上下

中品之中以中為正上下為傍。

處處有之

法師品云求聲聞者求辟支佛者又云若聲聞人聞是經等安樂行品云貪著小乘囑累品云聲聞四眾藥王品云及聲聞眾等。

論云退大且依一途

退大兩字寫誤應云論云決定此中五行記文只為他人依唯識三無二有之說謂定性聲聞無佛性不作佛故煩此救釋耳本論云決定人未與記記主謂今既通途被開豈不作佛但與退大者得記而有現未前後不同耳故知決定者未記且依一途。

義當斷伏

或上伏無明中伏塵沙下伏見思若在般若密成別人則今經三根聲聞在彼會時斷通惑竟無明分三品上根伏三中伏二下伏一故即有異。

至第十五猶受向名

世第一後離同類因作等無間緣引若法忍初心入於見道觀於欲界苦諦境有漏法者名苦法忍次起一剎那名苦法智乃至上界道類忍名第十五心此即初果向也次起一剎那心得道類智方名初果耳。

六十四番

信行人散者以四悉檀說止昏者以四悉檀說觀法行人昏散亦爾此成一十六番又信法回轉一十六番共三十二番又以此法化導他人更三十二自他合論六十四。

釋惟忖中

疏云今之與先已得入住今從十住改入十行示佛知見譬如繫皷知是誡兵也若先在十行今改十迴向準此以知。

至後方得無生

三周時尚有在品信位者。

第二中少

二乘作佛始自今經菩薩領解梵文或有言少者菩薩少領解故。

況通經論

唯識本宗經論也與通不同今言通者或通取方等部意。

亦未申難

請則三番為通說則三周為別以通難別於事未允須知通說別說由根利鈍故曰未申。

三論師意

三師各弘一論謂中論百論十二門論羅什本傳云什在本國時廣求要義受誦中百二論及十二門論。

一往斥之

若四念處中真諦之常此亦乃無常耳。

彼漫引之

經云若不知常所有三歸皆不成就等(云云)若取四念處聞慧為初業此乃聞真諦初業也若往昔曾發菩提心此乃以知中道之常為初業。

大經淨論之文

經云如是眾生於佛滅後作如是說如來畢竟入於涅槃或不入涅槃或說有我或說無我或說四果皆得佛道或言不得乃至云或有說言有十方佛或有說言無十方佛如是諸雙皆云不解我意最後結云如是諍訟是佛境界非諸聲聞緣覺所知文在迦葉品中疏釋云佛赴緣異說眾生不解致成諍論言涅槃者薩婆多據事明畢竟涅槃曇無德據理云不畢竟涅槃古來評云薩娑多短曇無德長皆失佛意河西云畢竟是斷不畢竟是常佛豈是斷常乃是非斷非常能斷能常斷常不二也又或說有我等者數人明無我破外道之邪我曇無德明有假我破外道即離相續之假我又云真諦無我俗諦有我是皆不得佛意也又或說四果等者疏引大論問云聲聞成佛不成佛答此事非論議者所知若皆得佛道即是一乘後明不得即是三乘也又十方佛等者薩婆多明無僧祇明有成實一世界則無多世界則有也。

望今成過

昔云不成今日云成。

望後逗小

玄文云若留逗後緣復屬於施以權法不可以永廢故如涅槃中追說扶律義。

以大小教開與不開

小教者中間取小及今世三時並未論開法華方開若留逗後緣仍屬不開。

徒援權典

援者引也古師引唯識定性聲聞無佛性用釋今經非矣彼唯識雖亦天親所造彼宗方等權經故云無耳。

何位何時

法華前時藏等偏位密入實者則知顯不入者則不知矣。

緣覺在小

本問獨覺今云緣覺或舉同類或寫筆誤。

向無佛處興

釋迦譜云人壽增至七萬歲時有七萬億辟支佛出現神通為世福田如是至八萬歲時彌勒下生。

或二十八

婆沙應云十四何故云七答中有本有數不出七故但云七又七處生故謂人及六天又修七道故斷七使故言七使者一欲愛二恚三有愛四慢五無明六見七疑又總論生應云七人七天此十四也更加中有合二十八文在輔行第十記。

後之三人

有行無行上流。

起欲界化

十四變化如前箋。

所化兼二

元是退大及創稟小者。

有時一法應無量緣

如前箋引華嚴經中四諦有無量名者蓋應緣差別不同之類。

如喜根等

有二比丘一名喜根一名勝意勝意持戒頭陀喜根但說實相遂告弟子言淫欲癡相即是實相無所罣礙勝意不信身陷地獄受千歲苦後生人中七十四萬歲常被誹謗無量劫中不聞佛名六萬二千歲雖出家為道常捨於戒喜根菩薩今在東方作佛號曰光逾日月如來。

更互主伴

主伴有三義或以一佛為主分身佛為伴或以佛為主菩薩為伴或一菩薩自為主分身菩薩為伴釋籤云化主眷屬並以一身無量身互為主伴同而不同一身多身一多自在而覆其分身之說但云主伴相關又云彼華嚴經加四菩薩說菩薩因果能加但是迹佛主伴故不假集佛但云十方互為主伴仍不云伴是分身但云眷屬而已(已上正文)若菩薩自立主伴者如無量壽經云大勢至菩薩行時無量分身觀世音大勢至皆悉雲集又華嚴經法慧菩薩說十住十方世界說十住者皆名法慧乃至金剛藏說十地亦爾既曰分身非主伴何謂。

路現

路應作露。

必無以善而濫於惡

縱如和須密多女以欲攝入所攝之人豈是下愚多欲等輩耶蓋是圓機可以從欲入正位者也不然可以一執手得詣諸佛剎三昧。

並越二途

蓋記主同時有弘教者而未除口腹之欲故此譏之以誡後昆不可以善濫惡以惡濫善。

惑阿難時亦說中道

如來涅槃時阿難在娑羅林外為六萬四千億魔之所惱諸魔自變為如來像或說諸法從因緣生或說不從因緣生或說從因緣生者皆是無常或說是常乃至聞思修或說不淨觀出入息四念處四善根三空門無學初地乃至十住十二部經三十七道品等法。

而釋四句

合云五句謂欲說大法等五也前光宅釋云初後兩句是法說表因果廣略中間三句是譬說欲說大法是略開三顯一略開近顯遠演大法義是廣開三顯一廣開近顯遠。

況釋四一不及光宅

今文果一專妙覺。

以明入位初易後難

涅槃疏引舊解云四恒從惑取解則難五恒從解取解則易六恒深細又難如仕至太尉則易乃至十六兩為斤並古人語。

五恒判在賢位乃至十地

古人者未知記主指誰也若將今家別教為對四依者五恒判賢位則三十心為初依六恒十二分則在初地至五地為二依七恒十四分則在六七地為三依八恒十六分則在八九十地為四依若彼疏引冶城開善釋云九恒皆初依位熙連至二恒是初心習種性三恒至五恒是中心性種性六恒至八恒是後心道種性乃至章安斥云何關佛法。

章安云三十心是初依五恒也

彼疏云今明熙連至三恒為初依一分八分為二依十二十四為三依十六為四依此章安正釋依義。

今判四依須約四教

玄文云地前為初依初二三四五地為二依六七地為三依八九十地為四依又三藏四善根是初依初二果是二依三果是三依四果是四依通教準說圓五品十信是初依十住二依行向是三依十地等覺是四依。

折小

小即三藏或以圓折或三教折圓折者如舍利弗於林中宴坐淨名居士訶云夫宴坐者不於三界現身意是為宴坐不起滅定而現諸威儀是為宴坐疏云不趣佛慧但斂念入定身如槁木心若死灰而已若不思議定有體有用故能不起滅現十界威儀或以三教折者如經中目乾連為白衣居士說法淨名訶云不當如仁者所說夫說法者當如法說法無名字言語斷故法無有說離覺觀故等(云云)疏云是用衍門三教別破目連三不當一者外如法相說內如法相解是用通教即空斥不即空說法不當道理二者外解根緣內善知見佛得無罣礙是用別破三者外慈念眾生內念報佛恩是用圓破。

彈偏

以圓折三教之偏如經中彌勒為兜率天子說不退轉行淨名訶云世尊授仁者記為用何生得受記乎過去耶未來耶現在耶又云一切眾生即菩提相若彌勒滅度者一切眾生亦當滅度乃至云菩提者不可以身得不可以心得疏云方便菩提無人有教若執不捨障入一實故大經云自此已前皆名邪見人是故須捨也。

嘆大

釋籤云如觀眾生品即嘆大彼品云譬如幻師見所幻人菩薩觀眾生為若此也譬如智者見水中月鏡中像熱時焰等乃至菩薩觀眾生為若此也疏云今通譬眾生者即通圓二教意也。

褒圓

釋籤云稱嘆文殊及淨名即褒圓彼文殊菩薩問疾品云文殊白佛彼上人者難為詶對深達實相善說法要此褒淨名也及文殊入淨名室已淨名言善來文殊不來相而來不見相而見此褒文殊也。

攝大乘如釋籤引

彼云攝大乘第七釋因果勝相中亦明歡喜等十地而已。

以彼因果各有總別

一者將智慧二字分對因果論云因中但有理體多道慧道種慧果上事理皆滿名一切智一切種智二者智慧二字因果各論云若云修習智慧此則在因若云諸佛智慧此則在果今言各有總別者論云直語道慧一切智名總各加種者故名為別今文取四智俱果以斥古非。

若開等四至別對四智

一往以開等是竪若開等各具四智名橫古人謂四智一體具足今須用橫對竪以道慧對開道種慧對示一切智悟一切種智入。

縱因果相對乃至開等

二慧住前名因二智登住名果又若以在因道慧名總道種慧名別登住一切智名總一切種智名別者此則自是因果相對論四智耳非同開等蓋今四智一向從果。

疏不見開示之一時

古人以四智之一時例開等之一時故疏斥云開示悟入似有淺深此應非例記亦云釋四句今無前後不意却成高下不當今詳疏中若云不見開示之一時却順得古人四智對開等是同亦正是高下論位不當也今恐文誤之字應當作不字若云不見開示不一時方斥得古人用橫釋竪繆。

盡智

我知苦已斷集已證滅已修道已。

無生智

我知苦已不復更知乃至我修道不復更修。

並判屬通佛

無生之名在通教故。

疑通會別

入第五記疑通三人會但二乘。

即略中廣

四一為略十妙為中無量為廣。

行法

三乘之行三教之法。

用前分字解意

即此疏中第十紙釋出世意為兩初總次分字。

二障

二障名義本出地持謂煩惱障所知障釋籤今家依大品大論開為三惑是故智障兼於事理障事智者是塵沙惑障理智者是無明惑。

通別兩惑同在一念念體即是

標理或體同。

是體非理是事非是

元操公解云此是雙出不即不離也是體非理者性德之體即是無明顯惑不離性也是無明非性德故云非理乃惑即性也是事非是者通別之惑即是性德顯性不離惑是性德非無明故云非是故知全用勝鬘經意今為引經符此二句彼云不染而染者是體非理也染而不染者是事非是也(已上彼義)今再消釋同在一念者謂妄念之體也念體即是者謂妄念即真也真妄體同如水乳合即真妄同源縛脫無二此乃約即明是也是體非理是事非是者謂妄念之體體是惑累非實相理是生死事非涅槃是圓覺云永斷無明大經稱鵝王唼乳此乃約即明離也今私說與操公之義少殊詳之。

疏入理般若名為住

彼經正釋十住名義實相般若是所住境起信云若離於念是名得入。

月愛喻

前已箋竟在文。

未必全爾

彼記云若通途者智只是慧俱通權實及以因果如云般若翻為智慧如大論云因名般若果名薩婆若及修習智慧等此則俱在於因如云止觀為因眼智為果如來智慧諸佛智慧此則俱在於果如云方便智慧此則俱在於權如云智慧甚深此則俱在於實若專開等應先約教也今疏中釋之而不次者是對下經文教行人三。

觀本無障

觀是般若三智性融不比住前位家有障。

親疎互攝

理一為親餘三為疎理非三不顯三非理不立。

以借論云

論文四釋一無上義二同義三不知義四為令證不退義前記中釋云不退者即約位釋既云開示悟入皆念不退也次明佛所證得為四智釋故論云除一切智更無餘事次同義者若無觀心云何知同次不知義二乘不知今為令知知即是開即四門釋廣如前解。

而帶地前

地前以空假為方便得入初地若始終教道則地地皆用二觀為方便。

而判八恒後四恒是

五恒在三賢六七八在初地已上此出古師義耳。

初祇為開

初祇在外凡二祗在煖三祇在頂百劫在下忍。

下二準知

下文以三世合為一科釋迦章自為一科。

光宅指昔不明

光宅云妙者一乘因果也待昔三乘因果各有三麤且菩薩修六度是因體狹未出三界是因位下只伏四住是因用短乃至果三(云云)玄文破云指何為昔若指三藏義等可然若指法華已前皆稱為昔此不應爾文中廣以方等般若菩薩大乘斥其通漫有二十四難。

菩薩大乘

彼經三乘各三者非一佛所化人也乃各一佛國所化人耳菩薩大乘者經中指慧造如來境界彼經云若我成佛與生死別不處憒閙五濁鼎沸使我國土清淨無瑕乃至男女各別無貪欲心等。

菩薩支佛

西北去此二十四恒沙有佛名無動彼國清淨無婬怒癡上下恭順貴修清虗彼土眾生盡修一行普求出家學無上正真修平等覺等。

菩薩聲聞

西北去此四十八恒沙有佛名法觀彼國清淨一切眾生具四空定神足變化具足六度空無相願所度眾生不可數。

支佛大乘

西北去此四十四恒沙佛佛名如意緣覺菩薩由昔發願得相好光明等。

支佛支佛

下去皆指西北方各有佛(云云)支佛緣覺者解空無有空志趣不退轉行過神通表。

支佛聲聞

支佛聲聞乘功德不可盡執意不分散。

聲聞大乘

聲聞菩薩乘功勳不可議光明所照不復興名相。

聲聞支佛

念念無餘想唯修無上道捨本際暗冥現佛光明慧。

聲聞聲聞

眾德自瓔珞演說無比教開化一切人皆同至其味。

亦寄三乘別菩薩位

前第三卷已箋。

二別二含

若三世章中教一行一皆是各說若人一理一只以教行之文兼含而談或恐含只是合謂二是合。

皆為能說所被者誰

此斥古人但知十身之應而迷十身之機今引經述之華嚴經明第八地入無功用能現十身三十八云此菩薩遠離一切身想分別住於平等此菩薩知眾生身國土身業報身等又云此菩薩知諸眾生心之所樂能以眾生身作自身亦作國土身等(云云)經中既云知生心樂則隨生起應亦可云應以國土身得度者即現國土身而為說法舉要言之具十身之機感十身之應窮未來際欣赴不差方名感應無功用耳惑者只謂能說失經旨甚矣有人消此謂互為主伴此說又非。

眾生剎性

唯一三千是生剎性依報為剎性正報為生性此不分而分則生剎異分而不分則生剎同若華嚴經中剎身者乃國土身即正之依耳當知三千理性為剎為生不可改易故云性矣言若得此意者蓋今經中三千妙性即是華嚴依正妙生剎性今明出濁彼明現身此應等也今經言為令眾生彼經云現眾生身此機等也互明之意事同理同在此而已或有釋云他人但知事理無礙而不知眾生全性起修若知理具是同彼則明矣若知無礙相攝此則明矣此說彼此道理稍通而生剎之性似昧。

諸釋甚廣

俱舍論以二十八十增減為中大二劫金光明云梵天三銖衣三年下拂畟石四十里八十里一百二十里盡為小中大劫。

極微微金水

俱舍疏釋云七極為一微量積微至七為一金塵言金塵者有二解一云塵向金上住一云塵逶金過乃至水塵各有二解與金塵同積七水塵為一兔毛塵兔毛塵亦二解一云兔毛上住一云如兔毛端乃至牛羊毛亦各二解與兔毛同乃至七麥為一指節疏云取橫並指也二十四指為一肘四肘為弓五百弓為一俱盧舍八俱盧舍為一踰繕那疏解云一肘當一尺八寸一弓當七尺二寸一俱盧舍計二里一踰善計一十六里俱盧舍或云阿練若此翻為村踰善那或云由旬或云由延並梵語奢切。

恒剎那量

一百二十剎那為一恒剎那量。

臘縛此六十

六十恒剎那為一臘縛。

此三十須臾

三十臘縛為一須臾。

疏頑嚚

傳云心不測德義為頑口不道忠信之言為嚚。

三世五陰各計四句

大論六十八云色如去等四句四陰亦然合二十句此計過去世也又計色常等四句餘四陰亦然合二十句此計現在也又計色有邊等四句餘四陰亦然此計未來也三世六十并有無二共六十二見輔行第三文釋甚委今略出之色如去四句者謂色如去色不如去色亦如去亦不如去色非如去非不如去乃至識如去不如去雙亦雙非準說又現在色常色無常雙亦雙非四句準說又未來色有邊色無邊雙亦雙非四句亦準說。

本劫本見

阿含佛告善念梵志(云云)有六十二見本劫本見有一十八末劫末見有四十四合六十二言十八者有四四句及根本二初四句者一見二十劫成敗二見四十劫成敗三見八十劫成敗四以捷疾智說一一皆云神及世間常第二四句者一計我及世間半常半無常二計由戲笑三計失意生四以捷疾智說第三四句者一神及世間有邊二無邊三上下方有邊四方無邊四捷疾智說第四四句者一我不見善惡有報無報二我不知不見有他世無他世三我不知不見何者善何者惡四愚癡闇鈍隨他問答根本二句者一者定意知眾生未來無因緣而有二者以捷疾智說次末劫末見四十四句者初四句中第一有想四句一我此終後生有色有想二生無色有想三生有色無色有想四生非有色非無色有想等(云云)委示向數具如輔行第九末文須者往檢。

一一我所各各有三

此婆娑中出六十五見即於五陰各計四陰以為我所謂色是我受是僮僕瓔珞窟宅并想行識亦然我及我所各十三句五陰合六十五句故一一陰初一是我餘四是我所如色是我受想行識是我所乃至識是我色受想行是我所故云五陰互論等。

殃掘

增一說殃掘次第殺一千人取指為鬘遙見佛來乃云我之指鬘猶尚未足我聞師言害母生天便捉母頭以手拔劍欲害於母佛放光照之乃放母逐佛向佛說偈住住大沙門今當稅一指如是總有三十九偈佛以二百六十七偈答之住住殃掘摩汝當住淨戒於是得法眼淨。

對一一門說其所以

雙非則有無俱遣門既融通宜利根障輕者入雙亦則有無從容門既兩存宜利根障重者入空門三假浮虗有門念念生滅準說可見。

四教三品

下品戒急報得人身中品戒急得欲界天身上品戒急加修禪定得色無色天身如是三品並以聞三藏為小乘聞通別為中乘聞圓為上乘聞教既然聞五時顯密例說亦應可見。

兩醫

待至壽量品中引經箋釋。

依正二報莫不皆從三假而成

約心論三假略如前第二卷中已箋若約色與依者成論云先世行業托父母胎得有此身即因成假從於受胎迄於皓首即相續假以身待不身即相待假此約色也如四微成柱即因成假相續不斷即相續假又此柱待不柱及長短大小不同即相待假。

名通兩處

名通於受法二假也命等既是所計之法所計法上有假名此之假名輔行中謂是相續假以由諸法相續名方立故又如五寸之物待一尺為短待三寸為長。

初禪劫命等

初禪為火災所壞初禪三天唯梵眾天壽二十中劫故劫與此天命等若梵輔天壽四十中劫大梵天壽六十中劫不論等。

劫短命長

二禪三禪同水風所壞共一壞劫故云短也二禪三天次第壽二四八大劫三禪三天亦次第壽十六大劫三十二大劫六十四大劫故云二禪已上劫短命長。

人已上生

俱舍云壞劫之初地獄眾生但死無復受生又云若眾生有定業必應於地獄受報有未盡業引此眾生於餘界地獄受報畜生鬼神劫壞亦應作如是說住大海畜生先壞若人行畜生後壞若人上生者論疏云有如此時於人道中隨有一人自然無師法爾所得修入初定此人從定初出說如此言善人從離生善樂最美妙等餘人聞言各修此定如此等人捨命皆生梵處乃至四洲皆如此說又於梵處隨有眾生法爾修得第二定出定告眾等亦同前說準例可知隨修第三禪定則次第上生三禪天又涅槃經云一切眾生皆具愛味禪若三災起時禪定自發。

五道壽別

俱舍云人間五十年下天一晝夜乃至云極熱半中劫無間中劫全旁生極一中鬼月日五百等若鬼之長者以人間一月為一日凡壽五百歲。

上慢亦然

斥實得者以起上慢。

有計變易在界內者

唯識宗中云羅漢發心已後邊際定力令分段身延至變易不復改報成無上果下第七記中云此多屬通義以通菩薩過二乘地惑潤生身或不經生而成正覺乃至云諸論皆云捨分段身而入變易天親論主意未必然但恐釋論義不正耳(已上正文)古人見論中有不復改報之言便謂變易土是分段身因斥之。

密而斥之

但斥為上慢而不彰灼談於界外更有生死是知佛旨密在斥中。

邊際定力

邊際定前第一卷已箋。

諸阿羅漢隱顯不同

準釋迦譜云十六阿羅漢在四洲天上住壽護法乃至人壽減至十歲時刀兵起諸聖人悉皆暫隱至人壽一百歲時聖人總出如前化導還復興顯又諸羅漢至釋迦末法盡時多皆入滅亦有羅漢待彌勒出方入滅者如迦葉持衣之類是也此並隱顯之義具如南山靈感傳說。

博地之言

古人謂變麤身為細質指大地凡夫之身非矣。

餘國之義

亦古人謂有餘土只在同居。

非茲不了

古人謂變麤身為細質又計有餘只在同居非茲法華與釋論謂有餘在界外則使古人變麤及有餘之說是不可了。

而生五道

淨名經云關閇一切諸惡趣門而生五道以現其身。

却入生死

淨名經云以眾生病是故我病若眾生病滅則我病滅所以者何菩薩為眾生故入生死。

非涅槃一百之文

大論云譬如欲過一百二百三百四百由旬曠野險道此舉喻也險道即世間四百即欲界三百即色界二百即無色界一百即二乘人止觀釋云二乘為一百者更明出假菩薩從空出假非涅槃為一百入三界為三百。

值佛羅漢尚疑是魔

身子初聞略說諸佛法久後要當說真實即便起疑謂之魔說故後領解云將非魔作佛惱亂我心耶。

須作白字書之

疏中九字不合作小字箋注故云須作白字書之若注者則文華生非白矣今儒流念書不念注謂念白。

律儀有三至不雜

二百五十戒名律儀不缺即四夷不破即僧殘不穿即波逸提不雜即吉羅。

各有其意具如釋籤

大經不缺與論不缺名同意別論取缺壞不任故對根本經取微有缺損故對不雜此釋籤文也若南山律主取不破對四波羅夷。

即六戒

缺破穿雜定道。

尚名為漏

四果得無漏定及無漏道故名定共道共有處定共判在內凡得定位中。

尚無煖法

前記中云小乘四果已是方便更於煖頂熱為真極據前文說則五千起去者似有煖法也今此中云小中小者但是有漏四禪四禪更小據此一說又似無煖法前疏中云方便之方便今疏云小中之小而記中兩說不同一云執煖頂一云執四禪義難會同今作二意消通一者五千人中有得煖頂四禪之異故兩說也二者或誤執四禪謂煖頂。

若依世禪

修六行觀有得無漏如諸羅漢多退者是。

不假對念辨別

念欲是同只但以性欲二法對辨。

欲名雖不從過亦可以現望當

現當既其名欲過欲其名亦通故云過欲成現性現性生未欲等。

仍從現說

若三世各說根性欲三則使欲念皆成現在謂過去現在欲乃至未來現在欲。

疏七方便傳傳為善惡

記云通途善惡如隨自意者彼止觀云夫善惡無定如諸蔽為惡事度為善人天報盡還墯三途已復是惡二乘出苦名之為善但能自度非善人相當知生死涅槃俱復是惡六度菩薩此乃稱善雖能兼濟如毒器貯食食則殺人已復是惡乃至別教為善猶帶方便不能稱理名邪見人。

疏九部經

修多羅此云法本伽陀此云不重頌本事即弟子事本生即佛事未曾有說希奇事因緣者欲明戒法必因犯過譬喻者假近喻遠祇夜此云重頌優波提舍此云論議此並九部也十二部者加方廣受記及無問自說即名大乘。

有值佛緣覺

如大迦葉本是緣覺因值佛墮聲聞。

而不肯信

猶謂聲聞永不作佛。

故得相入

稟通真者昔聞中理此真入中因中道理在真不滅此中入真。

謂天鬼畜

修羅多類如楞嚴經云若於鬼道以護法力乘通入空此從卵生鬼趣所攝若於天中降德貶墜其所卜居隣於日月此從胎生人趣所攝若執持世界力洞無畏與梵釋爭權此因化生天趣所攝有生大海心旦遊虗空暮歸水宿此因濕生畜生趣攝。

疏若為與佛相遇

若為者如何也。

羯剌藍

此云雜穢狀似凝酥剌力八切。

頞部曇

此云疱狀如瘡疱。

閇尸

此云疑結如熟血。

羯男

此云堅厚謂漸堅硬。

鉢羅奢

此云形位四支差別。

疏邪戾

邪應作斜戾曲也說文犬入戶則身曲今疏云斜戾者謂跛傴之類。

對高禮下

對佛塔之高禮師塔之下。

死者冥冥

無量壽經冥冥獨逝誰訪是非。

即著之觀

如奉一香一花以三觀導之普徧法界大作佛事悉趣佛果故梁肅云語毫善則重玄之門可窺。

疏殆不攝

殆音待。

殆幾

幾音祈文云人生幾亡。

尚不攝六地

若依古人以住名地應云尚不攝七地以童真是八住故。

理數減滅

理數者自然之義也漢書云理數斯然。

關中

秦地也以地而名生肇融慧。

善不受報

以關中多談諸法體空不受人天果報。

若未開頃

頓應作顯。

疏為山始簣

簣求位切論語云譬如為山未成一簣止吾止也注云簣者土籠也。

合抱初毫

老子德經云合抱之木生於毫末。

具列四句

經云或有佛性闡提人有善根人無或有佛性善根人有闡提人無復有佛性二人俱有復有佛性俱有者俱有性德闡提無修善而善根人有也闡提有修惡而善根人無也俱無者俱無不退性以未入似位故也。

興皇三解至餘二不要

雖餘二不要亦欲知之今具節出諸師所解疏云闡提人有有於邪惡境界性善根人有有萬善了因亦名緣因二人俱有併有正性或眾生性俱無者無果果性河西云闡提人有有惡五陰不善性善根人有有善五陰性俱有者俱有無記五陰性俱無者俱無妙絕涅槃果性此與舊解語異意同興星作三種釋之一就諸義二就理內外三單就理內就諸義者理非善惡而有善惡二用善根人有有善用也闡提人有有惡用也俱有者各有一邊俱無者各無一邊次理內外者佛性本非得無得約緣故有得無得理外闡提是有得理內是無得善根人有無得之性闡提人有有得之性俱有俱無如上說次單約理內者闡提即是善星善根人即是羅云此是逆順二化闡提人有逆化不善之性善根人有順化善法之性俱有俱無如上說(已上並古人義也興皇三解記主不取者即理內外并單約理二解也故云不要所取者彼云就諸義今文中云約理語與彼不同耳)章安自釋云今明欲依此文作四句者闡提人有但有於沒善根人有但有於出二人俱有俱在恒河二人俱無俱不到岸又約三諦者闡提人有者世諦惡因善根人有者出世善因二人俱有俱有世諦果報之身俱無者俱無中道因果在迦葉品疏釋在十七卷中。

七種眾生

經中云如恒河中有七種眾生或為洗浴或為採華則入河中第一人者入水則沒第二人者出已復沒乃至第七人者以根利故堅住信慧心無退轉得到彼岸(云云)至下第七記當更引注使法喻整足。

赤珠

佛地論言赤珠者或珠體赤因名焉漢書云珠蚌中陰精隨月虗盈智論云真珠出魚腹中或竹中或蛇腦中。

琉璃

梵云吠琉璃此翻青色寶。

頗棃

此翻水玉又水精。

車渠

貝之類尚書大傳云大貝如大車之渠渠謂車之輞今從其狀類車之輪輞渠也。

碼碯

其色如馬之碯因以為名作赤白色琢成器有文如縛絲按智論寶有三種謂隨人天菩薩也人寶力少唯有清淨光色能辟毒鬼闇飢渴寒熱等苦耳天寶常隨逐天身可使令共語輕而不重如論王論珠等皆可語之菩薩兼人天事能令一切眾生知生死因緣如大明鏡等。

疏失意罪

律中呼為不應吉謂不應作之事也若作之得吉罪報畢果上多招不意。

不淨錢

以心不淨故名不淨錢不淨有八謂貯積鹽糓繫養禽獸等以此販賣得利造像如佛制云持戒比丘不得禮拜若作飲食嚥嚥墯罪若作房舍入入墯罪若作衣服著著墯罪等。

不得雜乳膠

乳者本精血不淨物如律制無病比丘不應食美食謂乳酪魚肉也五百問云不病索好食犯重若世尊受難陀乳者此乃七聖共化一慳婆門之一緣耳出乳光經抑又西土牛乳與此土者香臭天隔如彼土牛糞可塗地熏鉢。

疹疾

上之忍切皮上隆起謂之癮疹之疾。

麥[麩-夫+廣]

古猛切大麥也應云[麩-夫+廣]麥。

露盤

乘露之盤漢武帝作之如前箋以漢都長安故云長安人呼也長安今之壅州水興軍。

賢愚經鈴聲比丘

波斯匿王至祇桓寺聞唄聲美好遂見一比丘形容黑陋矬小王問何故形聲不相當比丘答言我過去世見人起塔嫌塔高廣故矬陋後見塔成已遂捨舍鈴懸塔供養由是聲美。

小因大果

亦如一華供養得不退轉不例者亦彼是實因今是開麤。

境麤心妙

如治生產業皆與實相不相違背。

俱麤

如開聚砂畫佛盡成佛道之類。

智論中論準理義

此文說者或異有人云兩論雖異只是談道理義趣破二執顯二空耳有人云智論者通經論也多談無生之理如云不共不無因是故說無生此名準理中論者宗經論也多談中道之義如云亦名為假名亦名中道義此名準義有人云古人執黎耶生法止觀中有準理破有準義破蓋由地攝兩即所計不出自他性計今家取中智二論以四句道理實義破之近更有人檢中智二論說之言準理者大論七十四云因緣生法無自性無自性故即是畢竟空此智論文也又龍樹造中論釋摩訶衍經正意以不生等八而開論端謂諸法不自生等此中論文也中論申畢竟空智論明一心三智此皆名準理言準義者四句觀法廣破眾惑右四家消釋彼彼蘭菊今更皎鏡消之智論中論莫不皆以實相般若而為所詮所詮者實理也此之實理本自二空非推撿後空此名準理也然理雖本空眾生妄計謂自謂他故大聖方便令順性推撿以顯二空此名準義也義者只是談實理之所以耳。

本自二空至即是修得

性德修德止觀不思議境之大略也性雖本空以眾生在妄於妄起執故須順性而論推檢故輔行指性德云前雖結成性德境竟若不推撿何殊鳥空經云譬如琴瑟雖有妙音若無妙指必不能發大師云實心注實境荊溪云由修照性此並約修觀者言若佛世利根亦即聞即修。

尚須更約續待推檢

今疏記中所示二空即因成假也故但云續待耳若因成假者取根塵和合當觀一念為從心自生心為對根生心為根塵合生心為離根塵生心(云云)相續假者但約內根前因成假四句推破雖不得心而今現見念念生滅相續不斷為當前念滅後念生前念不滅後念生亦滅亦不滅後念生非滅非不滅後念生(云云)相待假竪約滅無之無前相續假推若不入猶計有心待於無心今檢此心為待無生心生為待有生心生為待亦有生亦無生心生為待非有生非無生心生(云云)廣如破法遍中。

今文何故不立斯觀

斯觀者謂續假也以利根人但於因成假上而了性德本自二空則己非謂不修觀也如前記云此中聞法似是信行非不兼法此一席中應無六十四番。

不云空與不空

勝鬘經云由有如來藏能厭生死苦樂求涅槃樂等遂有空如來藏不空如來藏。

及行理故

謂行藏與理藏也如下疏中云一切法趣檀是趣不過是約行明如來藏一切法趣陰界入是趣不過是約理明如來藏。

為由行者善根力故如來識上文義相生

慈恩法師疏問云為佛說法稱我聞為不說法稱我聞答有二解一龍軍等言佛唯有三法謂大定智悲久離戲論曾不說法由佛慈悲本願緣力眾生識上文義相生此文義相雖親依自善根力所起而就強緣名為佛說由耳根力及自意變故名我聞故無性菩薩云聞者識上直非直說聚集顯現以為教體彼自難言若爾云何佛菩薩能說彼增上力故作是說譬如天等增上力故能於夢中得呪論等故佛亦言始從成道夜終至涅槃夜於其中間不說一字汝亦不聞如母嚙指子生喚解二親光等言由離分別名無戲論豈不說法名無戲論謂宜聞者本願力故如來識上文義相生此文義相是佛利他善根所起故名我聞(已上正文)經中以教一而為佛種而慈恩引龍軍與親光釋我聞者謂是眾生識上文義相生若然是不須待佛說法而自有所聞也故前文甞破云若其全不許見經初盡合改聞問龍軍云眾生識親光云如來識二識更有憑平抑又如來復有何識答眾生識者者佛地論云如來慈悲本願增上緣力眾生識上文義相生若如來識者佛地亦云聞者善根本願增上緣力如來識上文義相生是知二識感應相成故唯識云展轉增上力二識成決定是也然則如來諸識已盡今言識者乃智之別名只是如來心中妙觀察智耳。

釋聞中破

釋我聞中破云盡合改聞。

境中具兼修性性種

陰入三道體即三德以為性種今此文中且指正因為性種耳。

正行為了

發菩提心止調道品以為正道對治助開乃名助道也以正助判緣了也向文亦云須修萬行正助合行同此。

教行正助

教者前六章依教開解後四章依教立行。

故知修性俱有自佗

銷文或異霅上法師引輔行云理性本無性過約修門說須明離計若妙樂中修性俱有自佗先推性中無明為佗等者只是止觀中約心推檢耳以此起心對於智行順修之相所有惑業逆修之事皆名為佗此師意謂立本無性順性推檢本無自佗逆順二修於修推檢亦無自佗文在發軫鈔中更有人云修性俱有自佗者如云一念三千非自佗等豈非性中自佗若執四句是名相著更須四句破於相著此名修中自佗蓋以二空分修性也傳聞更有法師云十乘之中初乘是性發心已去九乘為修初乘是性既推自佗九乘屬修推檢亦爾此以十乘分修性然三人之說雖各有義味而未委示兩佗之由今試陳之言無明為佗者以法性本有無明後起先真而後妄如先主而後客故以無明為他性中破者若謂法性生法此計自也若謂無明生法此計他也共無因義亦可了故云先推法性為自等推而不成更於九乘加修萬行言推行他者以九乘之行全性而起先本覺而後始覺如先水而後波故云方推行他行中破者若因境起行此計自也不因境起行此計他也共及無因准義亦破作此說者豈唯俱有修性義明而兩他義亦明矣。

共推一自

法性本有。

四法

生佛各有相及位。

別對者至正因種

色是了因者色性即智性故此中六法對三因與輔行稍異彼十一云正因不即不離於色了因不即不離於識緣因不即不離受想行及神我當知六法只是三因(已上正文)色是正因者苦道即法身故以彼校此或傳誤或是趣對。

修六性六

性六合為正因修六合為緣了。

彼對大經三德四德各有其意

止觀第二引大經云因滅是色獲得常色受想行識亦復如是法身皆常樂我淨二德亦然若依一種轉色成法身法身常樂轉識想成般若般若即淨轉受行成解脫解脫則我又依念處轉識成常轉受成樂轉想行成我轉色成淨輔行第十一卷末又釋云。

理合文別

上文科云總明人一理一以三世文旨合在其中但為文相只云人一理一乃文別也與長行同。

乃以開權為第一

瑤師開昔四三合對譬中第二等賜而却以第一五濁譬第二不得說一乘太顛倒也。

仍先分為四

今家見火譬他分為二一者宅中眾災二者佛起一乘念今家寢大施小譬他分為二三者眾生不受四者說三乘樂。

合歎法希有時不述其意

下疏中云歎法一章非六譬捨而不取。

疏於諸菩薩前

前應作中。

加光宅一句

別譬中第四只是今家一大車譬光宅離為二謂更添一免難也則成十九句準下疏云若大機先動後障除如方便品若先障除後機動如譬喻品機動障除互現耳光宅未曉此意記中斥云光宅直將大機以對免難所以破之經文前後不同非謂障除有前後也。

第五離為五六

今家下文細開中云舍利弗當知我見佛子等二行明大機動為後索車譬作本而光宅將此二行離為五六云五我見佛子等一行明大機動為下見子免難譬本六咸以恭敬心一行明三乘索車為下諸子索車譬本因成不當。

不云歡喜譬本

只是免難譬本耳若歡喜譬本非矣。

去除不遠

今此譬本去下疑網皆除不遠。

闕此有無

長行有敦信無歎法頌中有歎法無敦信。

仍有四也至合在第二

下疏中云從長者見大火從四面起是第二別譬也更為四別初長者見火二捨几用車三等賜大車四無虗妄就初見火又四其意但三一能見人二明所見三驚怖四廣前所見則但成三意耳至下文雖廣明見火只合在今第二所見中。

疏於四人信解乖離

乖張也下記云離破光宅乖斥餘師。

失於圓宗

豈圓佛成須淹三七。

縱奢促不同

地論謂二七及今經三七小化之首。

如論云一者報佛菩提

法華論云一者應佛菩提如經出釋氏宮於道場得菩提等二者報佛菩提十地行滿得菩提證如經我成佛來無量無邊劫等三者法佛菩提如來藏性不變等如經不如三界見於三界(云云)今記中一字應作二字。

伽耶既非(句絕)即法佛說

伽耶既非是法佛彼長壽報身豈獨是法佛乎謬謂今經是法佛說。

經行具如律文

十誦云若經行時應當直行不遲不疾又四分云經行有五益一堪遠行二能思惟三少病四銷食五得定又三千威儀經云經行有五處一閑處二戶前三講堂前四塔下五閣下輔行云為解睡故佛開經行當避有蟲地慈恩云西域地濕壘甎為道於中往來如布之經故曰經行。

無明為根

婆沙云過去二支為根現在五支為質現在三支為華未來二支為果。

無漏實相俱得為林

無漏為林者以聞教信心為根外凡為質內凡為華見諦等為果實相為林者名字發解為根五品為質十信為華初住為分果。

唯無香味二識

此俱舍文意也彼偈云色界繫十四除香味二識疏釋云色界中除此二者是段食類故離欲段食於彼受生故無此塵鼻舌二識因不得生蓋以無生緣故也。

餘悉見行

十八界中但除香味與鼻舌耳。

處亦應然

瑞應經云佛初成道見弊衣欲取浣之天帝知佛意即取四方之石置於邊白佛言可以浣衣。

大乘二門各有擬宜無機息化

下疏文云勸門是令眾善奉行誡門令諸惡莫作且勸門而有三者一從長者作是思惟我身手有力譬上念用大乘於三七日中思惟如是事二從復更思惟明子不受譬上無機云何而可度三從或當墮落為火所燒即是放捨譬下無機息化我寧不說法等若誡門有三及信解中三並如疏。

前文已約四句對根

今盧違記再引前文一根利障重此土華嚴初聞大乘者是二根利障輕三根鈍障輕並他方淨土聞大乘者是四根鈍障重此土身子除濁方聞大乘者是若小乘四句者根利遮輕身子是也根利遮重殃掘是也根鈍遮輕槃特是也根鈍遮重小中不得度者是也若教教作四門分別者根利遮輕聞雙非門入根利遮重聞雙亦門入根鈍遮輕聞空門入根鈍遮重聞有門入皆可解。

六四二萬

此乃賢劫中前佛出世之歲數也檢律文校之此文或設律云人壽八萬歲時毗婆尸佛出現七萬歲時式棄佛出六萬歲時毗舍浮佛出四萬歲時俱留孫佛出三萬歲時俱那含牟尼佛出二萬歲時迦葉佛出又五濁經中歲數亦同今文云二者恐寫誤應作三。

望下梵天

化城品中梵天說誡云一百八十劫空過無有佛。

譬喻品

大九無譬

十二部經若大小互論大亦九部謂無譬喻及四緣并論議三。

應有成小者

應有譬喻乃成小部。

密遣之日尚無傭作之心

經中即之與密所對不同華嚴即遣傍人鹿苑密遣二人若作常途密字銷文況鹿苑已有傭作之心不得云無也當知今云密遣即是華嚴之即遣故前疏云密遣二人追捉將還當知遣即是即遣。

純用一音

古來比地禪師純用一音判教故妙玄斥云若純用一音判教只有實智不見權智若但大乘者何故云若但讚佛乘等亦應純是長者更無垢衣。

二十二番

文雖在下今欲知之謂五佛長行偈頌各五譬喻中開譬合譬各有長行偈頌是四又信解中開合亦各有長行偈頌是四藥草中四亦如是共二十二番。

疏身扞刀箭

扞音汗以手護扞又衛也。

不善佗宗

世人自弘本宗乃指天台為佗宗謂天台抑華嚴經蓋不善也。

餘義不成

若謂抑華嚴者斯義不成。

十義同異

一始見今見二開合不開合三竪廣橫略四本一迹多五加說不加說六變土不變土七多處不多處乃至第十利根先熟鈍根後熟。

三譬

為蓮故華等三。

進寄

進取本中最初成道。

今從世尊下領

領字誤應云標從所以者何下方是領。

疏籠樊

樊音礬謂藩籬也詩云營營青蠅止于樊。

足之蹈之

蹈者以足按地喜而舞也子夏毛詩序云言之不足故嗟嘆之嗟嘆之不足故詠歌之詠歌之不足不知手之舞之足之蹈之。

六即之喜

得法喜在何位。

如釋方便品

先簡法用能通後簡三教九十番權實。

佛印迦葉

前序中命共座佛云我得智慧迦葉亦爾。

聞舅論義

拘絺羅立宗云一切法不忍佛云汝見是忍不前文已箋。

疏桷其事相

桷音角此桷乃屋椽耳應作榷謂商榷也亦通作較。

事八十神

第六記大經云十二日十二大天王大星北斗馬天行道天功德天二十八宿地天風天水天乃至四天王天造書天婆數天。

有次有超

前疏中云身子既是上根利智必是超入歡喜。

疏知三聚名佛

人或云是色聚心聚非色非心聚又有謂是未入正定聚入正定聚邪定聚此兩三聚皆非也而未知地持經中自有說釋彼文云義饒益聚非義饒益聚非非義饒益聚具足一切種平等開覺是名為佛經中自法云此三聚是善不善及無記。

方等般若具如玄文

皆以鹿苑為所待麤方等般若為能待妙彼引淨名云說法不有亦不無以因緣故諸法生此即明滿也始坐佛樹力降魔得甘露滅覺道成即提昔之半待出於滿也般若云於閻浮提見第二法輪轉亦是待鹿苑為第一般若為第二。

十事名華嚴十事名轉法輪

五十九云一者具足四無所畏二者出生四辯隨順音聲三者善能開闡四真諦相四者隨順諸佛無礙解脫乃至第十隨所說法皆能生起根力覺道禪定解脫等。

示疾及愈

淨名疏云四教三觀斷三土眾生癡愛實疾滅則淨名權疾亦滅若同居土因果疾則為說四教令修三觀若有餘土眾生因果疾則為說別圓令修假中若果報土有因果疾則為說圓教令修中觀。

準此釋前

如法說周中為四眾請者亦是行菩薩行。

疏四番皆約譬

授記譬者經云如從飢國來忽遇大王饍等。

準大經喻

大經有八喻謂順逆現非先後偏及先後廣釋在二十九。

開譬不同

前疏云法說中既略廣開三顯一譬說中亦應略廣許三賜一因緣中亦應引三入一初從今我亦如是下兩行為下總譬作本從我以佛眼觀見下有四十一行半為下別譬作本又總頌中有六意得為總譬六義作本(云云)廣頌上六義中分文為四(云云)大槩如此細派更開(云云)又一時大開為三譬今我亦如是兩行合而不離為下總譬作本二我以佛眼觀見下離而不合為下別譬作本三不虗譬不離不合為不虗譬作本乃至云故作三節開章。

疏鄰閭最近

閭里門也周禮五家為此五比為閭閭侶也是二十五家相隣比為侶也。

若譬略合廣

如喻中見大火從四面起合中廣以八苦合之又如適子所願喻中有心各勇銳乃至爭出火宅是略喻三乘也合中乃廣以三乘各開勇銳出宅此等並是譬略合廣之類。

若譬廣合略

如喻中誡門勸門各有擬宜無機息化至合中只合誡門三義而勸門三義略而不合又如論中七寶大車及具度白牛儐從等合中只云皆是一相一種乃至淨妙之樂此並譬廣合略之類。

悠言

悠悠之言調無有歸也悠字若準周易應作游繫辭云誣善之人其辭游謂無詣也。

左貂右蟬

貂音凋鼠名也其鼠大如犬出東北夷地其皮暖漢書云侍中以金蟬貂為冠金取其堅蟬取其潔貂取其溫。

鹽梅

尚書殷高宗聘傅說也說命云若作和羮用汝為鹽梅。

阿衡

阿倚也衡平也謂伊尹也尚書云實惟阿衡左右商王注云謂伊尹為湯所依倚取平也。

坐計帷幄

惟幄者張也漢書高祖曰鎮國家不絕粮道吾不如蕭何坐籌帷幄之間折衝千里之外吾不如子房。

武庫

晉書杜預字云凱文學縱橫离如武庫。

無點

點應作玷論語曰白珪之玷猶可磨。

具佛威儀

不動法性而得諸威儀故十力四無所畏等名佛威儀由觀心而得。

三教十法展轉釋出

今依廣四教略出三藏十法一知無明因緣生法破無因緣生一切二真正發心知一切生死苦覺悟心生願斷無明正求涅槃三止觀進行能發無漏定慧四破法遍用生滅無常破身邊二見單四複四六十二見皆知從無明因緣生悉能徧破五善知通塞知無量諸見皆有道滅故名為通悉有苦集故名為塞六善修道品以三十七調適開三解脫門七對治助開五停心觀發諸禪定八知次位七賢七聖之位心不叨濫九安忍能忍八風內外三障四魔心不退轉十離順道法愛四善根人發得善有漏五陰若不生愛則不順墯進入初果等通別十乘準知。

無法有法準說可見

十八空中最後之二空也第十七有法空者因緣和合生故云有以因緣二法無故名有法空第十八無法有法空者取無法有法不可得故名無法有法空。

一宅一門其門尚多

小乘真諦之宅開一但空之門其門多者如五百比丘各說身因之類。

廣略多少

法界次第云經論明空開合不同或以略故合十八空為十四空或十一空或七乃至三二一空或以廣故開十八空為二十空二十五空乃至無量空。

田不可狹

大乘首楞嚴定與實慧同體故云田不可狹。

入宅門路不可一故

首楞嚴云歸元性無二方便有多門。

四觀同觀

車門大乘也宅門小乘也如五陰一法四教用觀淺深不同小乘觀之即宅門也大乘觀之即車門也。

散官

散上聲呼有文散官武散官今但取有官而無祿不執事位外之冗員亦謂之散。

何不總八

火宅正喻同居只可言第六耳若云六七八識則可兼界外於道理猶通若單語第八是棄火宅。

不二之門有八千

經中但有三十二門耳今云八千者或恐指結益文云五千菩薩皆入不二法門得無生忍若然則誤五作八或恐却指問疾品八千菩薩同文殊入毗耶城或問疾未得益有八千天子發菩提心是同。

若大車門非宅門者

非字恐誤合作是字文中以相待難於絕待謂若大車門即是宅門者況二乘稟小元從小教宅門中出何故從父又索大車當知門異。

定果

修禪等流。

若約諸宗無色等

毗婆闍娑提說無色有色具如釋籤。

明差無差

純陀心疑若見佛性而為常者本未見時應是無常若本無常後亦應爾以是義故諸佛菩薩聲聞緣覺無有差別爾時世尊即說偈言本有今無(如是四句)善男子以是義故諸佛菩薩聲聞緣覺亦有差別亦無差別無差別者如諸牛乳同一器中但一白色三乘雖異同一佛性有差別者聲聞如乳緣覺如酪菩薩如生熟酥佛如醍醐以是義故大涅槃中說四種性而有差別。

得即無得

經中說四無礙已乃云聲聞緣覺不知眾生悉有佛性故無四無礙迦葉白佛若聲聞緣覺無四無礙者云何佛說舍利弗智慧第一摩訶俱絺羅四無礙第一佛言譬如恒河有無量水及於四河雖云無量然其多少其實不等迦葉復言如佛先說菩薩知見得四無礙者菩薩知見則無所得亦無有心言無所得世尊是諸菩薩實無所得若使菩薩心有所得則非菩薩名為凡夫佛又答言菩薩實無所得無所得者名四無礙若有所得則名為礙有障礙者名四顛倒善男子菩薩無四倒故故得無礙是故菩薩名無所得無所得者則名為慧迦葉又白佛言如來曾為純陀說偈本無今有(如是四句)是義云何佛言本者我昔本有煩惱以煩惱故現在無有大般涅槃言本無者本無般若以無般若故現在具有諸煩惱結。

有不定有

善男子若見修善者名見天人見行惡者名見地獄何以故定受報故善男子一切眾生定得菩提是故我說一切眾生悉有佛性一切眾生真實未有三十二相八十種好以是義故我於是經而說是偈本有今無(四句)有者凡有三種一未來有二現在有三過去有一切眾生未來之世當得菩提是名佛性一切眾生現在悉有煩惱諸結是故現在無有三十二相八十種好一切眾生過去之世有斷煩惱是故現在得見佛性以是義故故我宣說一切眾生悉有佛性乃至闡提等人亦有佛性。

破定性明無性

經云佛性者非內非外雖非內外然非失壞故名眾生悉有佛性師子吼菩薩言世尊如佛所說一切眾生悉有佛性如乳有酪諸佛佛性如淨醍醐云何如來說言佛性非內非外佛言我亦不說乳中有酪酪從乳生故言有酪乃至譬如有人有筆紙墨和合成字如是紙中本無有字以本無故假緣而成若本有者何須眾緣善男子一切諸法本無有性以是義故我說是偈(四句)善男子一切諸法因緣故生因緣故滅若眾生內有佛性者一切眾生應有佛身如我今也。

記並在於昔

指金剛前心也。

故在金剛前(句絕)後三世有法無有是處

疏云據金剛已後常住佛果非三世攝故言無有是處。

地論師云常法體用等

疏云地人云常法非是始得本來體用具足但為妄惑所覆後時方顯若爾先隱後亦應顯已還沒既顯已不隱亦應隱而不顯。

章安五解一約三諦

涅槃經疏云只約一句差即無差無差即差一諦即三諦故言本有三諦即一諦故言今無即三一而非三一故言三世有法無有是處如是展轉不得相離乃是差即無差無差即差非差非無差是則遣迦葉之難豁無遺餘。

次約常無常

疏云亦是無常即常常即無常非常非無常純陀之疑雲消氷治。

三約三智

疏云智悟亦然悟一即三名本有悟三即一名今無三一非三一名三世有法無有是處此則何難何疑不除。

四約四悉

疏云本有者一有一切有即世界今無者一無一切無即對治合此有無一切亦有亦無即為人三世有法無有是處即第一義今此一悉即具四悉乃遣難釋疑荊溪云若二人疑難皆遣皆釋是則物機咸融悉會。

五約四門

本有即有句有門今無即無句無門聲聞緣覺亦有差別亦無差別即亦有亦無句亦有亦無門三世有法無有是處即非有非無句非有非無門一四相即乃遣難釋疑矣。

十智俱舍中六門解釋

檢俱舍論疏凡有三十本科解釋今記主刪取要義以示梗槩六亦但五耳然此五門與彼生起前後稍別。

一有漏無漏

頌云十智總有二有漏無漏別有漏稱世俗無漏名法類世俗遍為境法智及類智如次欲上界苦等諦為境疏釋云一世俗智二法智三類智苦集滅道他心盡無生是十智有有漏無漏若有漏稱世俗智多緣俗境無漏名法類者緣法智類智也世俗徧為境者謂世俗智徧緣一切有為無為之法為所緣境後三句明法類智法智緣欲界苦等四諦類智緣色無色界四諦等法。

二展轉相攝

疏云如是十智相攝云何謂世俗智攝一全一少分彼注云攝他心智并法智名一少分若法智類智各攝一全七少分彼又注云苦等四智盡及無生并他心智攝此七少分若苦集滅智各攝一全四少分又注云四謂法類盡無生若道智攝一全五少分注云五謂法類盡無生他心也若盡無生智各攝一全六小分注云謂四諦智及法類二智。

三與三三昧相應

俱舍本科名十智行相今此名三昧者寄行相中名三三昧耳彼云若法智類智行相具十六謂苦等十六行也乃至云修道等八行相與無願解脫相應修無我行與空解脫相應若修滅下四行與無作解脫相應。

四與根相應

頌云無學初剎那修九或修十鈍利根別故釋云無學初剎那者斷有頂第九解脫道也此無學位未來修習智慧或九或十鈍根但九除無生智利根具修十智也。

五緣境多少

頌曰諸智互相緣法類道各九苦集智各二四皆十滅非釋云法類道九者法智能緣九智除類智也類智緣九智又除法智道智緣九智除世俗智苦集各二者一一能緣二智為境謂世俗智及有漏他心智也四皆十滅非者謂世俗他心盡無生智此四皆十智以為境滅智不緣十為境故言滅非而滅智唯緣擇滅境故(云云)然此注釋五門之義但欲知之使心自明了耳若講授時逐門以此而說釋之恐難為晚學者領悟也。

始末俱修

四善根始阿羅漢末。

貪尋增上者

增上謂多貪多散也尋即尋伺乃覺觀多散人也貪增上者觀骨鎻尋伺增上者修數息。

謂通治四貪

一顯色貪謂貪青黃赤白色二形色貪謂貪長短方圓三妙觸貪身分柔軟細滑四供奉貪謂貪析旋府仰若對治者有別治通治別治者顯色貪令作青瘀想治之形色貪令作爛壞想治之妙觸貪令作蟲蛀唼食想治之供奉貪令作死屍朽木想治之今文引俱舍通治之法單修骨想四貪皆滅。

廣至海復略

初發觀時觀於額上有一點破處似針縫許漸漸爛壞徹至於骨漸漸又壞半頭至一頭肩膊乃至一身皆是白骨次觀同房同院一村一縣一州一國乃至以海為量皆是骨也作此觀者是從略至廣也如是更從海至國乃至一身已來名初習業位。

從足至頭半

次觀一身從足漸有肉生至半頭已來名為已熟修位也。

繫心在眉間

次從半頭漸漸肉生還至眉間初起觀處名超作意位也。

如以一睫毛

俱舍云如以睫毛乃至行苦睫智者如眼精緣極生厭怖彼注云緣是行苦疏釋云故諸愚夫於無間獄生厭怖心不如眾聖於有頂蘊而生厭怖以有頂是行苦故。

八苦

此中八苦文出大經今更引之使此文易解彼云一生苦有五一初出記云受胎二至終三增長四出胎五種類謂貴賤男女端醜等類老有二一念念老二終身老又二種一增長老二滅增老病有二種一身病二心病身病有五一因水二因風三因熱四雜病五客病客病又四一非分強作二忘誤墯落三刀杖瓦石四鬼魅所著二心病又四一踊躍二恐怖三憂愁四愚癡又身心病凡有三種一業報二不得遠離惡對三時節代謝今記云死苦者蓋寫誤也死若有二一命盡自有三種一命盡非福盡二福盡非命盡三福命俱盡二外緣亦有三種一非分自害二橫為他死三俱死五愛別離苦有二一人中五陰二天中五陰六怨憎會苦有三一地獄二餓鬼三畜生七求不得苦有二一希望處求不得二多役功求不得八五盛陰苦有七一生乃至第七求不得迦葉白佛言如佛說五盛陰是義不然何以故如佛昔告摩訶男若色苦者一切眾生不應求色若有求者則不名苦佛告曰有三種苦謂樂受苦受不苦不樂受此法華經下云後受地獄畜生餓鬼之苦若生天上及在人間貧窮困苦等而疏文中謂是五盛陰苦。

雖求(句絕)不得不苦

如求色得樂樂謝苦生。

如前

指前七苦之甚者曰盛或有人作雖求不得消文非矣。

自相共相

修四念處觀有三種一自相別觀二共相別觀三總相觀俱舍中各有標釋今文但標自相與共相耳至次文還具釋三種觀。

自相別修

四法主對各別謂身是色相領納是受相等若對治者身作不淨相乃至法作無我相。

一切有為皆無常相

此下是釋共相觀也如觀自身無常餘有為悉是無常相故曰皆。

一切有漏皆是苦相

觀自身是苦餘有漏皆苦。

及一切法空相

觀自身是空與餘法皆空。

除此三外自餘一切法

除無常苦空之外即觀身無我與餘法皆無我也共相者謂與餘法共觀故。

一一各有三緣謂自他俱

一觀自身不淨乃至觀自身無我二觀他身不淨乃至觀他身無我三能自他兼觀故名為俱也以每一觀有三故成十二觀。

從麤至細

身最麤次三迭論麤細法念最細以通有為無為法故。

或總二三四

此釋總相觀也以由行者初修別相次修共相觀既通利而能二二三三四四總而觀之二二總者或身受總或身心總等三三總者或身受心總或身心法總四四總者觀身不淨受心法皆不淨等如常所說。

唯法念總

若二二三三及四四中身受心觀仍名為別法念最細所攝既多偏得總名。

具如玄文分別四句

境總觀別等四。

疏大經云因無常故而果果是常

經云有婆羅門名闍提首那謂世尊言汝說涅槃是常法耶是義不然何以故世間之法從子生果相續不斷(云云)若說修無常想獲得涅槃因是無常果云何常佛問婆羅門言汝性常耶答言我性是常是性能作一切內外法之因耶所謂從性生大從大生慢從慢生十六法謂地水火風五知根眼耳鼻舌觸等(云云)是大等法常無常耶婆羅門言我法性常大等諸法悉是無常佛言婆羅門如汝法中因常果無常然我法中因雖無常果是常者有何等過。

經以十仙

一闍提首那二婆和吒三先尼四迦葉氏五富那六淨梵志七犢子八納衣梵志九弘廣十須䟦陀羅彼十仙談因果今說教理故曰亦可借用。

非初剎那

識初對境名未分別。

體是異熟

或異趣熟或異類熟。

疏思大擬宜

下記云前諸起濁救火擬宜等文皆探取大通後文準此中意三周皆爾。

方便品(句絕)初以法身

初字在下句也經云我所得智慧已下經文是息化意。

各二各四

勸誡四悉也不語藏通者用大擬故。

離二為四

離知見二為苦等四四教俱爾故曰徧。

名略義玄

知攝三智見攝五眼。

一一徧攝故名為橫

四無畏對四諦四諦攝一切法。

十力依理

力者是佛所得實智之用。

十處名諦

皆實不虗。

今皆約用

十力據內名體無畏對他名用。

尚不自知上中下性

上菩薩中二乘下人天總七方便人也下疏中云三草二木蒙佛法雨隨分增長而不知五種之因皆依一佛性亦不自知五乘之教皆是大乘亦不自知同歸佛慧。

觀不淨等能所俱忘

大品云欲以一切種修四念處者念處是法界攝一切法一切法趣念處是處不過(云云)止觀云若法性空故一切色一色則一空一切空法性假故一色一切色一假一切假法性中故非一非一切雙照一一切亦名非空非假雙照空假則一切非空非假。

法通二種

前疏云若云智慧力此五分出若云見諦此真理出。

要令同出

要平聲謂招要也古詩云並坐相招要。

第六心退

為法才王子在第六住退也文在本業瓔珞經聞婆沙中斷通惑者有俱斷有次第斷若次第斷者不退俱斷者退故云恐是俱斷藏師云是權人退權不須言矣。

疏云思慧方便

方便之言不見對位準下文疏中合內有智性中記云今依前文聞慧為一思修為一若爾則思慧亦合在暖頂。

部別不同

成論之外皆名異部成論明十六心是初果異部明十六心是修道。

四教賢聖馳走不同

以類求之則通教中適願勇銳乾慧地為聞思也推排竟共等性地修慧也八人見地馳走也乃至已辦地出宅也別教中適願十住聞慧也勇銳出假十行思慧也推排無明十向修慧也登地馳走也斷十二品盡出宅也圓教中適願五品聞慧也十信中斷通惑盡思慧也斷塵沙伏無明推排修慧也十住名見道十行名斯陀含十向名阿那含十地名無學出宅也然三慧對位有橫有竪若分別功德品中疏云前三品是聞慧兼行六度思慧正行六度修慧此乃五品橫發三慧耳。

欲令成互

喻木喻法文雖互出必先障除後機動也如華嚴障未除機動或機動後障除等者此乃成互彼經障除機動名雖同今義異於此。

佛因佛果皆是方便

六度等佛之因也力無畏佛之果也而般若經中皆悉融通已是真實若謂是方便大乘融通又是方便耶若是真實菩薩那索。

六羅漢

有二種也若俱舍中羅漢有六謂退分思分護分安住分堪達法不動法似非今意今言六者是取五俱輪加佛一人為六耳。

進退有妨

退同羅漢是故合索進是權佛佛豈索車。

破第九者已如前破

只是十中第一引四句明三藏菩薩自有障未除機動等義。

疏若大若小

下釋大小者謂壽命長短也或壽二萬如迦葉或八萬如彌勒或報應以為大小。

博附藏通

博應作薄。

墯在一句

障未除機未發。

縱被斥時

菩薩品中三藏實行者彼斥。

初離不索

離應作雖。

列諸教上

以根本四句鋪列四教之上仍於一一句上各開四句仍四四句各攝歸本則徧見四教有索不索。

故當教論發還對當教除不除

如疏第二四句若在通教障除機動初果也未除機動乾性地也亦除亦未除二三果也非除別惑非不除通惑四果也藏別二教機障相對例此可解。

離合初後

藏佛與菩薩因同則合此初也若佛本是圓垂為藏耳則離此後也。

誰是誰非

正本名馬羊今本名羊鹿若以下文釋鹿云鹿不依人故喻緣覺不假聞教若據此釋什公是也。

果尚須索

若用二智為車體則佛同二乘尚須索車。

過準前說

因乘無體能所不分。

謬引昔大

大應作文。

過失云云

若引福慧車則無體運義不成況引昔文而證福慧反令今經則全成小教。

運動如前

方便是具度且非運義。

疏有為無為

輔行云有為者謂與無漏智慧相應無為者謂煩惱都盡。

以法類道

道字恐是通字耳以法智類智緣他無漏無所不知故曰通今試陳漏無漏相何者若他心智緣他無漏即以法智類智知之其相如何如他斷欲界繫煩惱盡證無漏者即我以法智知之如他斷色界無色界繫煩惱盡證無漏者即我以類智知之此名他心智通無漏也若世俗他心智緣他有漏者即世間有漏智也有漏智者或四韋陀智分地息諍等智他世俗智以我他心世俗智知此名為他心智通有漏也若通因果者如記主示之也或有不須作通字消文執作道字者謂是道諦智者下六智中自有道智請詳之。

若果地佗心智至因人佗心智

若他無學人他心世俗智即我以無學他心世俗智知此名果地他心智也若他學人他心世俗智我以學人他心世俗智知此名因地他心智也。

自餘六智

苦集滅道法類。

消似難見

經中先標等心次標等車及至解釋却先廣等車次釋廣等車後廣等心復釋廣等心而疏乃云兩章兩廣兩釋故曰似難。

色心逆順至福慧

一蘊色四蘊心十惡逆善禪順三界依陰入正諦緣度行真俗之理內外凡因四聖等果自行實化他權依教開解以行破惑兩二乘小三菩薩大般若之慧五度之福一一之法皆具界如指此等賜然色等九雙既是六道與三乘亦任意解釋。

多少廣狹

法界次第中謂一語二語略語廣語男女等語彼文廣略恐只是今文多少耳若廣狹者或是約土如楞嚴中或一洲中三百兩百國土或一洲中三兩國土之類其中殊方之音隨其所應。

一字說一切字

如四十二字字字相攝。

一語說一切語

如百句解脫開為萬句之類。

七覺並以無緣而為所依

無緣謂法性也意謂觀法性時若心浮動者以除覺除其麤浮以捨覺捨於觀智以定心入禪若心沉昏以精進喜擇扶䇿照了若念覺一法通緣兩處謂定慧也今皆順性故云無緣。

疏淨名云皆吾侍也

經云一切眾魔及諸外道皆吾侍也疏云三土有愛見眾生即魔外淨名轉用即為佛事利益眾生即是侍義也若同居土有波旬眷屬及屬愛眾生是右面侍九十六種及屬見眾生是左面侍淨名現種種身於愛不捨或作魔王調其眷屬以為佛事於見不動或作外道回邪入正調其眷屬以為佛事此即用愛見眾生為侍也若有餘土見愛者禪定是愛性智慧是見性淨名應生同其愛見調伏教化使為佛事即是侍者也別圓菩薩未斷無明即是無為愛見猶是魔外皆調伏之以為侍也。

一句即是

或斥謬用十二部經觀心一句謂頓觀。

大檢

謂大旨也楊子云蠢迪檢押注云檢押猶法度也。

一切法趣文相開合

大品一切法趣之言大論兩釋之經云云何菩薩為世間趣故發菩提心菩薩為眾生說色趣空乃至種智為眾生說色非趣非不趣乃至種智次文又云為眾生故說一切法趣空無相願是趣不過何以故是空無相願中趣不趣不可得初文中以能趣為假具歷色心乃至種智故知一切法即是假也所趣為空非趣非不趣為中次文以能從所為空是趣不過為假趣不趣不可得為中(云云)又止觀棄五蓋中具釋。

並闕可知

記中教主化機二義並闕疏中二義互闕記中似不釋互義據此只合云並闕非等互闕可知互義者富而非子是圓佛對偏機是子而貧是圓機對偏應圓機偏應遠取化意應說之。

下釋子等例之

分破無明故曰分等下文云無緣尚度況有緣耶以例於分況豈非是子。

況而拔濟之意

應云而況。

五分法身具如俱舍

論釋甚廣欲略知者謂道共戒滅盡定無生慧有餘解脫無餘解脫智眼名知見謂自知是初果乃至四果也是則戒等並在於果方名法身若入無餘則五分滅灰身故則戒定有餘解脫滅滅智故則慧及知見滅。

有為緣集

淨名疏云即是界內染淨國土迷真滯有而起結業稟分段生死皆其類也若約教者藏通生滅無生之類也記云緣集者諸緣積集也。

無為緣集

疏云即是界外有餘果報及開中下寂光此三土眾生迷中道佛性滯無為緣集起諸結業受變易土生死皆此類也若約教者即是別圓無量無作之類也。

自體緣集

疏云無為與自體如何答名別體同二乘迷自體起無為著故受無為名菩薩亦迷自體起無為集而菩薩觀破無為但無為但無為未盡此惑附體別受自體名也又云二乘著於無為菩薩不著唯觀自體及以法界故得別名名為法界從所障說故云自體法界緣集。

初後二智

初者我生已盡後者不受後有二者所作已辦三者梵行已立今記中四智前後也若析玄中謂四智從四諦得彼云我生已盡若不受後有集梵行已立道所作已辦滅更用今記四智對諦者自有所以。

外凡亦但聞慧為一思修為一

前記中云賢合為四見修為二賢四者四念法同故為一煖頂同退故為一忍不出觀故為一世第一無上故為一若準此義亦應更云內凡思修不念即是略耳。

從一色心

從地獄生鬼乃至從人生天。

次第之初

三觀初空斷通惑故。

仍可名通

前三教俱可名通。

法華文句記箋難卷第二

法華文句記箋難卷第四

赤城沙門　有嚴　箋

安樂行品

引諸經論所列三門

引經者身體及手足乃至五不受等三門者即不動等三釋安樂義也。

忍辱

如善住天子所問經云文殊童子言世尊所說忍者常云若不為彼境界所傷得名為忍今經亦爾不為真俗二邊十惱亂等境界所傷是名住忍辱地。

寶樹等三

大經云一切江河必有迴曲一切叢林必名樹木一切女人必懷諂曲一切自在必受安樂文殊難言是義不然於此大千有洲名拘耶尼其洲有河端直不曲名娑婆耶猶如直繩直入西海如此直河佛未曾說種種金銀琉璃寶樹是亦名林亦有女人善持禁戒功德成就有大慈悲釋梵諸天雖得自在皆悉無常玄文中云諸教隨情故有迴曲三草二木故非真實金沙大河直入西海乃至云是故不廢釋箋云今以迴曲及叢林等以譬有餘金沙河等以譬無餘。

大經聖行住三地

玄文云聖行證三地梵行證兩地梵行是因故論所證病兒是從果起用故不論證戒行從淺至深證不動地定行從淺至深證堪忍慧行從淺至深證無畏地登初地時不為二邊所動名不動地上持佛法下荷眾生名堪忍地於生死涅槃俱得自在名無畏地(云云)又云若地前化他名梵行慈悲喜是他之事行一子地是其證捨心是化他之理行空平等是其證登地慈悲故言一子慈悲與體同故言空平等(云云)然玄文中謂戒行證不動地今記中引經謂戒行住堪忍地定行住不動地者或是登地體融或是寫時筆誤撿經證之經中乃是戒行證不動地定行證堪忍地經與玄同。

一子地

大經云菩薩脩慈悲已得住極愛一子之地譬如父母見子安穩心大歡喜菩薩亦爾觀諸眾生同於一子見脩善者生大歡喜又見諸眾生為煩惱病之所纏切心生愁惱是故此地名為一子。

有經本云

多一經字。

俱通深淺

行處生法二忍近處能離三觀皆通於果故俱深也若悉在五品故俱淺也。

深俱淺

如疏俱深是前品菩薩之行俱淺是七方便之行耳。

下去約位

寂滅忍在妙覺無生忍在初住然亦通初。

如引義中寂滅忍與畢竟空

下引十八空鈔文如云諸法無餘名畢竟空以畢竟故空無所有。

各說一邊非無所詣

詣理附事各雖一邊而皆有所詣故曰非無以例行處近處皆有所詣故令準說。

口意二文止觀明著

經口業中不樂說人及經典過等止也善脩如是安樂心故觀也意業中無懷嫉妬諂誑之心等止也於一切眾生起大悲想等觀也。

皆云助觀

下疏云戒門助觀定門助觀慧門助觀。

真諦即法空俗諦即生空

記中引性相二空證生法者說者紛紜況生法與性相空體本同只一圓妙般若智耳破生法執時必破性相執破性相執時必破生法執何須用證耶今謂記主引諦而證耳非謂證二空體同也諦者了義以由一切眾生於妙真俗未曾諦了若或稟教須諦真空真於何諦諦在五陰諦此五陰本自不生故云真諦即法空俗諦中生空亦復如是了於百界世俗假名亦本不生若能諦俗必除妄執故云俗諦即生空故得引玄文證之意云於世若諦者乃破性也於真若諦者乃破假也此同輔行云若有性執世而非諦破性執已乃名世諦破性名為性空等此豈非是諦者了義耶亦可反例云若有法執法非真諦破法執者由在諦真故云真諦即法空若有俗假俗非生空破俗假者由在諦俗故云俗諦即生空。

無生忍寂滅忍

玄文云就事為無生就理為寂滅又分證為寂滅證果為無生。

但生忍義深法忍可識

柔和下乃生忍也又觀諸法下乃法忍也生忍若深法忍豈淺。

通名觀耶

豈不名上。

三行兼理

如行不行者行即是事不行是理又不行行者亦不行是理行則是事故曰兼理。

對事設觀以助照理

非遠非近即十八空對十八事以設觀也比乎十乘今文尚略故云以助。

助真似邪

向疏云六根名淨發相似解而得入真。

如病將身

大論云菩薩以度人為事云何深山自靜答如病將身體康修業身雖遠離心不遠離合喻云服般若藥煩惱病損法身康後為化未晚。

五事調心

調心不沉不浮調身不緩不急調息不澁不滑調眠不節不恣調食不飢不飽。

須約六即以論不轉

今是五品約觀論耳。

互論自他

從真起妄則真自妄他從妄生真則妄自真他和合則共非共無因。

勝以因緣一句等

勝應作前謂前約因緣一句開為兩境如云從惑因緣生生死從解因緣生涅槃不如次釋意顯以因緣為涅槃以顛倒為生死。

今從故說下

今字恐是又字耳經中但以下總結諸句疏有三釋蓋初釋中從故說常樂觀如是法相九字疏不別釋由例故說說者由倒故云不必若只作今字消文今指次釋不必須云顛倒又却指初文理不貫血脉斷絕。

總在後示

如次文九句十八句以示觀法。

如無不斷

如實相不顛倒無所有性語言道斷。

不去準知

亦可顛倒如虗空乃至無障亦可顛倒道斷乃至無障道斷。

及以離合

第九問云前之六空已明二空何須臾說次七空答以向性相重歷諸法故更明七問內至畢竟破諸法盡何須後五答大論云十三破盡後五重說耳。

若總若別俱通橫竪

四行是總十乘為別十分橫竪者如以十乘分對三根則竪三根各十則橫四分橫竪者初品身安樂未廣說法故二三品口意安樂四五品誓願安樂則竪五品各四則橫。

應取第三離為三諦釋

前疏中云分約三法明行處一直緣一諦二約生法二忍三約三諦住忍辱地是總論三諦也柔和善順者順真諦也不卒暴不驚者安於俗諦也於法無所行者安中諦也。

離十惱亂亦當生空

疏云因脩禪定止於過惡得人無我況復十惱只是生死涅槃二法二法皆是假名假名故空不相違拒各柔和善順。

乃至六諦

一生諦謂五大時方為萬物所依二依諦謂色等五塵好醜依此而有三作諦謂俯仰屈伸四總相諦謂總收萬物五別相諦謂森羅萬象不同六摩婆夜諦謂塵成瓶不相好礙。

二十五諦

一從冥初生覺過八萬劫前冥然不知名為冥諦從心生色等五塵塵生五大謂四大及空從五大生十一根謂眼等根及手足大小遺根并平等根合十一根此等皆依神我。

遮面防喻

喻應作背防背毀也古語云面譽者多背毀。

但隨順法相

隨順法故之相而忘執大之心。

復順物情

若歡若毀今二乘兩無所取。

尚不令順法而違物情

有小機者亦宜說小不必一向以順大法。

況令違法

豈違大法不為說大。

未壞天子魔

以未有中道不動三昧故為天子魔所動也如魔惑阿難時廣說諸法等若菩薩破四魔者釋論中云約得菩薩道破煩惱魔約得法身破死魔并陰魔約得不動三昧破天子魔。

疏不能阻壞

阻應作沮。

調伏貪憂

憂應作愛。

從地涌出品

如下委論

如云從此下至不輕品明佛弘經功深以勸流通神力下八品明付囑流通。

唯十一品半

此文語略應云本門流通唯十一品半本迹流通共十六品半或恐脫落。

以經力大

今撿流通段文箋之或符經旨更引本經他文釋之亦善。

舉法舉人

法聞一偈人為佛使。

引今引往

今如龍女往阿私仙。

東方西方

東方妙音菩薩西方觀世音菩薩。

若顯若密

顯則佛現光明之身密則天龍作聽法眾。

總身別身

總如彌勒不語變化別如妙音現多身說。

或逆或順

四眾拒不輕者逆八部護持經者順。

往佛今佛

往舉日月淨明德佛今如神力品釋尊。

自微至著

起一念隨喜者微也皆與受佛記者著也。

現益當益

安樂行中顏色鮮白現也勸發品中生兜率天當也。

親益疎益

親若姨母疎非釋種。

事益理益

事則火不能燒理乃達老死實相。

半品四信之文去取不定

分別功德品末疏云南師從十九行偈後長行下屬流通北師以四信弟子判屬正宗從如來滅後下乃是流通又云二家盡可用今依南方。

機有在無

語倒應云機在有無。

此中未述

斷疑在壽量品中。

重重說等

南岳云法慧說十住十方說十住者皆名法慧乃至金剛藏說十地亦復如是十方諸佛說十住與法慧等乃至十方佛說十地與金藏等。

唯有一佛

釋迦化徧。

地覆本屬

本眷屬。

雖但顯本

下文顯菩薩本云下方空中住是本住寂光也本雖如是而於釋迦開迹顯本理且未彰。

經四分之一

將半恒沙開為四分取一分為喻故云之一。

那由他

此數法也解脫經有六十二數流來此土但五十二耳每一數十倍增之謂一十百千萬億落叉度落叉俱胝末那阿庾多大阿庾多那庾多大那庾多鉢羅那庾多大鉢羅那庾多矜羯羅大矜羯羅頻婆羅大頻婆羅阿門婆乃至第五十二阿僧今那由他即第十二那庾多也下藥王品中甄迦羅即矜羯羅第十七數頻婆羅即第十八數阿閦婆即第二十數也。

亦不須移

若移者應云六萬非多若依法門者。

皆云善者

五眼四諦等悉具十善曰皆。

八自在中之一

能作小能作大作輕重等今此能作短能作長亦八之中之一。

故且抑其一分

以五十小劫謂如半日雖是即長而短而未云即短而長曰抑。

熱休息冷

冷應作已。

開亦不徧

未施藏通。

合亦不周

別教利根自入法界。

彼開

施別。

此開

施三。

此合何殊彼合

會別會三入實同故。

六方便邊

藏通各三乘。

身土四句

依中現正正中現依依中現依正中現正。

然自在大

自誤是昔字耳謂華嚴也以次云此述一化蓋今昔對論。

三節

或是重語三周有三節段或指前譬本中通貫三周作廣略三節義。

法華迹說與眾經同

迹中以圓為能開三教為所開縱今經已前有末開之異然其教法不出乎三不同華嚴兼別。

今日一番之因

十地因滿乃受識也。

多是加菩薩說

新經四十品除阿僧祇品及隨相光明功德品是佛自說餘三十八品皆菩薩說。

而以華嚴形斥法華

如合論中以華嚴十義形比法華謂華嚴是報土法華是穢土佛現報身劣應請者是菩薩身子說法是大乘三車被機是菩薩三乘異等。

七處八會

一摩竭陀蘭若二普光明殿二忉利天四夜摩天五兜率天六他化自在天七重會普光明殿八三會普光明殿已上釋籤所出品目若李論中謂第七是三禪天會若云九會天台師謂逝多林李論又加給孤園一處立為十會。

二處三會

一靈山二虗空三又靈山。

此中橫對四土

未變土前同居也四信中諸聲聞眾方便也其菩薩眾實報也遠處虗空表寂光也。

約五味判諸利鈍

華嚴一鈍乃至般若二鈍唯法華純利。

已如向辨

菩薩尚是古佛等。

疏能問者即是華嚴中四菩薩

解脫月等四也。

用義不同

若指銷釋自在神力為不同者前見寶塔品與今銷釋三力用對三世其旨大同今尋前諸所釋言其不同者只是十意以明如來三世益物之相學者更詳。

對用皆然

三身對土三德對三障等。

教門各二

真底中底。

且據不現劣應之身

寂光土中真智斷德故云老不應同居故曰不服俗諦之藥。

九次第定

若入禪時智慧深利能從一禪入一禪心心相續而無間雜九者謂初禪次第定二三四禪次第定四空處次第定第九滅受想次第定。

奮迅

有出入兩奮迅一入者謂入三昧人離欲惡不善法有覺有觀入初禪如是次第入二禪乃至滅受想是名入也二出謂從滅受想定起倒入非有想乃至初禪是名出也。

超越

一超入謂從初禪超入非有想非無想處非有想非無想處起入滅受想處定二超出從滅受想起入散心中散心中起入滅受想定滅受想定起還住散心中散心中起入無所有處無所有處起住散心中散心中起入識處等具如法界次第。

壽量品

以理況事

性非今昔常住不滅以不滅故稱性而常若云無量劫理數然也以由理常是故事常。

舉不足以釋之

事壽為不足理壽為足用事壽以顯理壽故曰釋之。

本既不疑長壽

彌勒菩薩等從初不疑佛壽何以太長若爾則睿公不須以法壽即報壽非長而長以出其意。

但先以長為答

示答問意也睿公只消以長答短於理自明。

惟忖中五句至向地

今再箋之疏云初一句總後四句別今聞大法雨潤法性種開十住知見今之與先已得十住今從十住改十行示佛知見擊皷演義皆從向地今昔悟入(云云)。

乘妙中說

三法妙中云始終者不取五品教乘為始乃取凡夫一念之心具十法界十種法相為三法始也從性德之三法起名字之三法因名字之三法乃至究竟之三法過荼無字可說乘之終也。

此違論文

天親明三身壽量今是報身具如下引文。

疏百年為期頥

注家用禮記經語記主亦取鄭玄注文而釋之鄭云期者要也頥者養也不知衣服食味孝子要當盡養道而已。

伽耶既非

舊以彼長連上四字以為句非也又釋之云以即報佛是本佛故彼長報佛即今經伽耶之佛故曰何獨意明二身體即故也此亦非矣今謂伽耶曰應彼長曰報以約真諦雙非報應故曰長短斯亡。

燕趙

趙將伐燕蘇秦為燕說趙王等文在輔行第八說中明之然春秋中無秦燕等名乃是春秋後語耳。

後文具此三句

非如三界見於三界法身義又云如實知見三界報身義也又云或示己身己事他身他事應身義也。

大經一切眾生悉一乘故

以具三因佛性故爾。

更立名異義同而為多並

一乘者理乘也理而不滅故常當知乘常只是理常耳若云乘非常理須滅若云理是乘何獨非。

疏大經超前九劫

佛藏經云彌勒發心先四十劫釋迦方始發心佛地論云因七日七夜翹足讚弗沙佛因超九劫與本行經同又說布髮掩泥超八劫大經云身求半偈故超十二劫章安疏云或根緣不同佛增減說之。

今顯實已不復隱本

若初住顯實已亦不復隱本但以無久本可論縱得延促劫智以一日延為多劫而為久本者亦只是權耳當知佛本為實菩薩本權。

問橋

方等陀羅尼經云我於往昔作一比丘時有居士設大施會有一大橋有眾多人從橋上過我以愚故問彼人言是橋何人所作此木何林所生何人所斫何象所載青松白松等後到會所財食無餘。

疏阡陌

道路也南北曰阡東西曰陌。

彼經十身

新經三十八明第八地成就身智入無功用經云佛子此菩薩遠離一切身想分別住於平等知眾生身國土身業報身聲聞身獨覺身菩薩身如來身智身法身虗空身(云云)國土身者地論云千等世界淨不淨世界廣等世界差別皆善分別知智身者論云聞思脩智果行智世間出世間智差別皆如實知法身者論云無量法門平等一法身故如聞取故隨所化眾生根性相應時說差別故有根無根差別相故知第一相差別皆悉應知虗空身者論云知無盡相不可見相無障礙相無為相能通受色相因色分別皆悉能知。

餘皆化攝

謂眾生國土聲聞獨覺菩薩如來等六也既云應開為四而文中兩番云化或恐寫誤應云餘皆應攝又況眾生業報二身兩分若猿猴馬等為業報須指人天等為眾生也學者更詳。

疏若但性德三如來者是橫

約種子義。

但脩德三如來是縱先法次報後應亦是縱

兩番縱義有人云初一番是能顯謂別地前十住脩空顯報十行脩假顯應十向脩中顯法次一番是所顯以由登地始得法身之本從本發智是報報如華臺從報起應應如華葉雖能所異皆縱義也今謂此片古非用顯今是以由古師說三德義而有二縱一師云體義俱不殊而有隱顯之異故今初云脩德三如來是縱又一師云法身正體本自有之了因般若無累解脫此二當有故今次云先法次報後應亦是縱具如前第三記已箋。

疏量字則通無的

句絕。

借義名釋

借觀心因義釋妙智果義。

相照四句

智妙初境照智智照境境照境智照智。

雙具前兩

舊曰具法報中兩亦句以應從法報中起故如是今謂疏既云兩存只是具應中雙非之兩耳乃即遮而照故具也。

名通義通

名謂非常等四義謂四句各四。

理通法通

理謂三身體融法謂權實常住。

且約次不次而論總別

前別約三諦論本迹次也後總約三諦論本迹不次也次為別不次為總。

俗諦三昧

此照俗理也輔行云言俗理者緣於俗諦恒沙三昧言俗事者緣於眾生病及神通。

一種子無上指對雨譬

論云退菩提心已還所脩善根後同得果。

三增長力無上

論云說商主譬今記云化城義同。

七化生無上

論云教化眾生無上故地中涌出無量菩薩。

八成道無上指壽量三菩提

論中引本品三身文義。

九涅槃無上指醫子

論云醫師。

雨譬已述譬及領

經云善說功德誠如所言等。

方便品已判甚深

本論釋方便品中云言甚深者有五甚深一義二實體三內證四依止五無上。

履

所止切蒵胡禮切又音系謂屣帶也。

今但正化

若準今但化益此中四字宜作白字書之若作注文則今但化益亦宜注也。

鄭重如前釋

皇天鄭重頻降命也。

故此自佗隨用別故具如玄文

玄文云前二教所有隨自一向是隨他意語別教一向束為隨自他意語圓教一向是佛自意語今文以迹門為他故曰隨用。

前雖有二乘之名

疏云不復言及二乘。

小在此三

小機多在三善道中。

疏自應得聞長遠之壽

華嚴八十云或見釋迦成佛道已經不可思議劫。

然燈者拂因疑

布髮掩泥得記乃迹。

非無近果

三乘各證。

身豈不然

謂益物處者常在此土此土既本土身亦本身故知是報也。

展轉相望有五乘七善

舊云如地獄有人乘鬼有天乘畜有聲聞乘人有緣覺乘等今謂地獄乘鈍鬼中乘利鬼中乘鈍乃至天中乘利。

十界交互以論機應

下下法界有上上機如地獄界有九界機鬼中有八畜中有七此乃下有上機若上有下機謂初發心求於佛果破戒墯獄於彼可發成地獄機餘八準此此乃上有下機具如釋籤。

或但論四聖以辨勝負

聲聞負緣覺勝乃至菩薩負佛勝。

且對佛界勝劣應耳

既是本佛起應故就佛界論現勝劣之身未宜四聖以辨也。

現種種身

此文寫誤而又語略今檢名號品而刊正之經云種種身種種名種種色相(記中云食)種種脩短種種壽量種種處所種種諸根種種生處種種語業種種觀察記有種種形經無經有種種觀察記無。

竪中亦然

不將他佛望我以論之橫竪也當知以我三世相望自論竪耳。

佛性有五名

一佛性二首楞嚴三般若四金剛三昧五獅子吼。

如前竪望只得以佛望往菩薩

前云然燈緣熟以佛像化之我緣未熟但為菩薩前未拂迹得作此說今既聞竟故得約橫以論佛佛相望也。

望自身壽即橫

若今自壽如四教佛乃橫。

迹中四佛壽命

玄文云三藏佛父母生身八十二盡身灰智滅畢竟不生通教佛誓願之身化緣訖亦歸灰斷此兩佛齊業齊緣別教登地百界作佛得論年紀大小大即大乘常壽小即小乘無常之壽圓教登住亦復如是況妙覺乎。

本中大小不同

玄文云上因妙中以智慧為命此則非長非短由非長短之慧命能為長短此中正明長短壽命經云處處自說名字不同年紀大小紀者是壽命也大小者長短也若經中間處處年紀大小者乃是約迹而懸指於本也。

今師三釋

文云三德不可思議那忽縱不可思議那忽橫乃至那忽一異等此約理藏釋也身常智圓無有優劣能種種建立同歸第一義此約行因釋也即一而三故不橫即三而一故不縱不三而三故不一不一而一故不異此乃約用釋也。

小乘三德為小

小乘師云般若種智已圓果縛尚在解脫未具身猶雜食又云帶無常故一優二劣譬之橫川走火又云先有相好之身次得種智般若後滅身智方具解脫。

此指開迹文竟者

謂本成已入涅槃者皆是迹耳然竟文者三字無疏可牒似如[利-禾+垂]更詳之。

至果名為師子奮迅

奮迅下似脫兩字應云師子奮迅奮迅中第十功德等或語略。

乘栴檀樓閣

華嚴四十八云毗盧遮那菩薩從於兜率天沒生於人間淨飯王家乘栴檀樓閣處摩耶夫人胎此名入離垢三昧非眼所見而能處處示現受生。

貫日之精

瑞應經云菩薩初乘白象貫日之精普耀經云入夫人胎如日現水又云其人中尊德超日月在於胎中演金色光蔽於日月乘白象者普耀云菩薩問天何以形貌降神母胎梵天強威白言梵典所尊形象第一何以故三獸度水馬兔未知淺深用譬未達法本象步盡底以譬大乘。

七步不同

南行七步示為眾生作上福田西行七步示斷生死是最後身北行七步示現已度諸有生死東行七步示為眾生而作導首乃至下方七步示滅地獄火。

如佛問均提

類佛五分是同。

大小仍存

逗機別故存而不混。

五分法身義同生身

二身本同何以云義五分功勳猶如均提雖云不滅用火片之終同無常生身灰斷。

應存兩釋

舊云然燈佛者乃他也在彼名菩薩者乃自也今謂自身應他及然燈他雖分兩他只自他耳。

說彌陀成我事

以例兩釋。

如一眾會等

集十方如他集一方若自。

一在衍門故實

釋論云今欲說第一義悉檀故說摩訶般若波羅蜜多經。

三在三藏故虗

玄文云三藏菩薩止伏結惑未有滅證但約三悉檀耳又云多說因緣生生事相少說第一義諦此乃藏通對說耳若以通對別別未證中亦但三悉故玄云通望但得二耳。

通別二人三虗一實

別亦三者在地前也玄文云對通雖四而三別教如何答證道有四教道應三。

寄事以說

寄本迹以談理。

以句結之各有所屬

如云外道非有非無見二乘非有非無證菩薩非有非無門。

但成別俗

九界病耳。

迦栴延章

經具五句云昔者佛為諸比丘略說法要我即於後數演其義是無常義苦義空義無我義空滅義。

一一悉中復有四悉

玄文云一悉檀通有四悉者論云陰入界別是世界因緣和合故有人是為人正世界破邪世界是對治聞正世界得入是第一義乃至第一義中四悉者一切實乃至四句是世界佛支佛心中所得法豈非理善是為人一切語論一切見一切著皆可破一切不能通第一義能通是對治言語道斷是第一義。

安得更成複具等耶

若順文消之安得之言謂更須非之則無複具也若作寫誤消之恐更字是不字耳謂圓尚墯有句安得不成複具等耶。

一一悉中能所皆足

聖人以此而逗物。

十門解釋

一釋名二辨相三釋成四對位五起教觀六說默七用不用八權實九開顯十通經。

以分二悉

玄文問云為人生善只應生善那復斷惡答為人者生善是舊是正斷惡是傍是新治中治惡是舊是正生善是新是傍。

第一義而通於初

四教皆通於初若圓教中或名字五品。

從漸頓來且寄地位

歷時既多且寄十地深位以言善十住尚淺故也。

準行證文

分常者文云久脩業所得對佛者文云壽命無量劫。

總有五句

經云迦栴延云諸法畢竟不生不滅是無常義五受陰洞達空無所起是苦義諸法寂滅無所有是空義於我無我而不二是無我義法本不然今則無滅是寂滅義。

雖結成通

謂寂滅句也淨名疏云三藏明無常非無常義若了諸法非生非滅橫計生滅以四句檢生不可得即無常義也又達無麤細之苦體有即空不見苦相名無所起即苦義又體此諸法本來空寂是真空義又衍門實相本來無有我與無我本來無二真我義疏釋甚廣。

諸句可明

若結句成圓則諸句例爾故疏云亦得是圓釋五義。

以照寂為等覺寂照為妙覺

彼經云等覺照寂妙覺寂照蓋以等覺自行照理名寂妙覺果滿鑑機名照寂之與照附權不即故屬別也南岳大師云照寂順體寂照順用亦其例也但南岳於圓法自論耳。

事理相對

智理惑事。

似同報身

自受用屬智生。

入中亦然

滅於塵沙之惑方有入中之智。

用却成滅

舊云法身體者全指惑也若唱此體有斷惑人即用也今謂若約當體得作此說若三身身相望報應屬用報論滅惑應論唱滅乃二用成滅。

疏便謂其即是佛

纔聞誰有煩惱便癈脩行。

毗鉢舍般

此翻慧。

奢摩他

此翻定。

若到故破凡夫能破

此文寫誤涅槃經云獅子吼言世尊如經中說若毗婆舍那能破煩惱何故復脩奢摩他耶佛言善男子汝言毗婆舍那破煩惱者是義不然何以故有智慧時則無煩惱有煩惱時則無智慧云何而言毗婆舍那能破煩惱善男子如明時無闇闇時無明若有說言明能破闇無有是處善男子誰有智慧誰有煩惱而言智慧能破煩惱如其無者則無所破善男子若言智慧能破煩惱為到故破不到故破若不到破者凡夫眾生則應能破若到故破者初念應破若初念不破後亦不破(已上正文)今須改云若不到故破凡夫能破若到故破初念應破則使記文粲然易了。

定慧共別

慧若能破煩惱何故復脩定兼定則共非也。

真中二善已生未生

論第七云見思本起名已生惡觀於即空令已生不生塵沙無明名未生惡觀即假即中令未生不生一切智名已生善此善易生故言泥洹道易得也道種智一切種智名未生善此智難生空智已生中智未生當脩三觀生此二智。

治道長故

始滅欲惡終至變易。

上對治治未文無重釋

疏中標世界并對治畢次如禪下只釋世界而已若其對治未惡而疏中更不復釋故云無重釋而有向來治已生之義耳。

淨無垢稱王

優婆塞名也以無垢之名位在等覺知治門不近。

如本劫等見各計四禪等斷惑不同

本劫本見末劫末見具六十二故云等斷惑者名伏為斷謂著斷常外道也著斷者於欲界色界空處識處不用處非非想處而起計著謂歸磨滅也著常者計初禪二三四禪悉計自恣五欲得涅槃。

但對小外對此仍疎

八到是小外之病八術是苦空等藥彼八在小故淺今此中意準下文以三達五眼以為八術今八在大故深。

無明本有義之如損

舊云若了脩惡即性惡如病損今謂無始無明翳乎法性如法身損非謂病損。

所治同故

通二乘與藏是同只治一兩有緣者。

先令斷乳乃至用

經云譬如國王闇鈍少智有一醫師性復頑嚚療治眾病純用乳藥亦復不知病起根原雖知乳藥復不善解或有風病冷病熱病一切諸病悉教服乳復有明醫曉八種術善療眾病(云云)是後客醫即語王言從今已後不得復服舊醫乳藥所以者何是藥毒害多傷損故若欲服者當斬其首斷乳藥已終更無有橫死之人(云云)爾時客醫以種種味和合眾藥謂辛苦酸甜酢等以療眾病無不得瘥乃至再令服乳等(云云)經中合法云凡夫所計吾我如大拇指或如芥子等(此舊醫也)如來說我悉不如是謂諸法無我(斷乳也)後還為說性不變易諸法之中真實有我(而令服乳)疏中釋云此中舉五味者即五門禪觀辛譬不淨苦譬無我醎譬無常甜譬空酸譬苦(云云)若今記中云總為六味苦為酸等者乃是引如來性品中文若客醫斷乳乃南本哀嘆中文耳其喻有異釋籤中云彼破三脩故但三味勝劣相對故成六味且略不說淨及不淨又涅槃玄義釋宗中云三脩有三謂邪劣勝邪者見相似法為常適意為樂運為是我愚惑所覆追求無厭劣者無常醎味破其執淡無樂苦味破其執甜無我酸味破其執辣三界皆無常諸有悉非樂一切空無我勝者常樂我也法身常恒無有變易淤諸覺華歡娛樂具八自在我無能遏絕。

八術

經中有二種一菩薩品云譬如良醫善解八術為治眾生一切病苦謂吐下塗身灌鼻若熏若洗若丸若散疏引興皇釋云初四句譬昔教無常吐譬苦下譬無常塗身譬無我灌鼻譬不淨後四句譬今教常德譬薰淨德譬洗樂德譬丸我德譬散二南本哀嘆品中復有八術疏云一治身二治眼三治服四治小兒五治瘡六治毒七治邪八知星內合佛知八正道能治八倒(文文)今記中八術是哀歎品文也以由客醫斷乳正明八術治倒故也。

何不指善惡心所共為正

數即所也何不指善心數與惡心數共為正因而只指通大地數耶。

惡復別屬

善數屬人天惡數屬四趣故云別也若用通大地數則攝得善惡兩十。

疏十心數

謂想欲觸慧念思解脫憶定受此乃通大地十數也。

人天被開

童子戲沙散心稱佛皆成佛道。

二乘非緣

據隔小故若向云亦緣攝者據退大邊。

為讓前後

人天善根屬正因者此讓前也入初住名了因者此讓後也。

十信相入

信念精進慧定不退迴向護法戒願是十一一相入為百說說出相入意。

修性三因止觀玄文俱有此意

謂離合。

九門共成

始色心終受潤只共成修性三因耳。

皮膚毛彩

若華嚴行布般若八十科之類。

聞眾恠說

圓經惑耳驚心之談如淨名芥納須彌毛吞巨海佛藏劫火洞然一唾即滅之類是也以今經唯說只是三千法性體用耳若今人暗禪之恠說斯亦不足可指也。

法數增減

略如玄文七科諦境等類。

與奪他釋

四時三教奪之則一切俱權與之則無非皆實。

大小二初

昔退還中自有最初稟大後以小接此乃大初也自有中間最初稟小此乃小初也。

二通三別

三諦通四教故通三諦[戶@句]別圓故別。

三周中大擬

法說中云若以小乘化此事為不可譬喻中云我身手有力當以机案從舍出之。

置頓從漸

本從乳出酪今文從佛出九部故云置頓。

三德之名尚通外計

塗身外道計大自在天具足三德云法身報身居自在天三目臂即摩醯首羅也而能化身隨行大道。

大小六義

前已籤。

未擣未節

華嚴等大乘戒定慧法藥小乘人未能服服只以三三昧為行耳。

空假中三準此可知

未得妙空如來擣未證妙假如來節節未入姓中如來合。

具一切法

一空一切空十界皆空假中亦爾而以三觀遍修三十七道品入三脫門開佛知見。

共別二相

空無想願此共攝漸空假中三此別攝頓。

分別功德品

疏五法成就

一不墮三惡道二不生邊地三諸根完具四不生女身五常識宿命初僧祇時也。

疏文略故從八生乃至四生

不語七六五故。

疏隨分生

本論云隨力隨分八生乃至一生論云隨分者意云無明多分隨分而斷。

初文具如今文

初謂一證門也今文謂入初地證智等。

證分八九

唯識宗中但八識而已攝論師取第八識染淨二義又立第九真淨一識七八九識者謂末那阿賴耶菴摩羅。

一十六字

唐三藏譯婆沙論至說非非想處定遂為寶法師所難既不能通乃於論中加一十六字以為遮難之辭此乃添譯之過也。

仍須正云九品別感

方彰別接。

上根七地

若通教三乘三四為上五六為中七八為下今言上者或文誤或別有意。

餘二意可見

但破損生義也若增道及後八世發心不俟更破。

天親以發心為無生忍

非指八世界發心人也以論中將無生忍是證門發心為信門證深信淺故。

疏十梵行品文

彼經第十七云身身業語語業意意業佛法僧戒經中於此十內一一推撿何者是梵行耶乃至結云能如是觀初發心時即得菩提成就慧身不由他悟等。

以十信功齊極位復成太過

未見古人功齊之文今恐十梵行者信信皆修若竪對十信乃成身行在初信戒行在第十信非矣或恐再出前義有將十梵行判住行向地此成大過然住行向地非極更詳。

初地見道

若初地見道二地名修道妙覺名無覺道此是別非圓。

疏得聞持陀羅尼入十行

華嚴十行品云假使有不可說無數眾生共會一處其會廣大充滿不可說世界菩薩於彼眾中而坐是中眾生一一有不可說阿僧祇口一一口能出百千億那由他音同時發聲各別言詞各別所問菩薩於一念中悉能領受皆為訓對令除疑惑如一會中於不可說眾會之中亦悉如是此聞持也。

得樂說辯才入十迴向

彼迴向品云菩薩得決定辯才無盡藏演說一切佛平等法令諸眾生悉解了故。

得無量旋陀羅尼入初地

若寄別義是旋假入中能持善不失故名觀喜彼十地品云菩薩住此地念諸佛故生歡喜念諸佛法故生歡喜念諸菩薩故生歡喜念菩薩行念諸波羅蜜念諸菩薩地殊勝乃至云斷一切惡趣故生歡喜菩薩得歡喜地已五種怖畏悉得遠離。

得清淨入三地

彼經云菩薩住發光地觀一切法不生不滅於無量億那由他劫不積集故邪貪邪嗔邪癡悉得斷除所有善根轉更明淨譬如真金善巧鍊治種量不滅轉更明淨。

無生已去

約惑以論多番。

不可即云四十二念

既云無量念且無四十二念以至妙覺。

據位必八

略無七六五之言且寄八生後位言之。

亦名法忍

非獨此中再釋而諸句皆再釋云是第一義諦亦名第一義空亦名首楞嚴三昧又云是虗空三昧亦名廣大三昧亦名智印三昧乃至陀羅尼亦名無礙智師子吼亦名金剛三昧平等三昧亦名大慈大悲。

發菩提心及二乘心

經云無量恒河沙等眾生發菩提心無量恒河沙等眾生發緣覺心恒河沙等眾生發聲聞心。

故云次第及番番等別立品目

只次第及番番以為品目非經題目。

疏得真似兩益

無生忍至一生真益也其餘似益。

疏雖戒能化

藥王品疏云今品明化他之師經云宿王華汝於我滅後廣宣流布等。

疏未若戒所化

經云汝莫輕彼國等。

而尚度之已如前說

文殊於海而出記云菩薩入海豈須曰之又云或西天梵本有入海時。

記後猶屬正

法身記後更有餘長行文及偈頌猶屬正宗。

攝五成四

此品記末云第五品與第四信齊初二品當初信解第三品當第二信。

文判四信得為十信

此品疏末云四信與五品是同開五品對十信則四信為十。

唱楞嚴名魔尚被縛

佛說首楞嚴三昧經時魔欲為惱自見被縛。

過減不同

實成已久數過微塵此過也近成壽短此乃減也又玄文中謂初住得延促劫智或說現本壽長或現迹壽短亦過減也。

窮理不二

本迹。

始終一摖

心佛。

止作二持

律云止持者方便正念護本所受禁防身口不造諸惡目之曰止止而無違戒體光潔順本所受稱之曰持持由止成號止持戒作持者惡既已離事須修善必以䇿勤三業修習戒行有善起護名之為作持也。

眾法少違

四人已上行羯磨法名眾今且念念修觀若與眾同行羯磨等事故未暇為之。

眾別兩行

羯磨之法眾別不同若四人已上至百千人行單白白二白四等法者名眾法也其法有一百三十四番羯磨是也若二人對首及心念之法是別法也其法有五十番羯磨是也兩行共有一百八十四番。

五篇

一波羅夷僧祇翻極惡二僧伽婆尸沙善見翻眾初殘三波逸提翻墮四提舍尼翻向被悔五突吉羅翻惡作。

七篇

一波羅夷二眾初殘三偷蘭遮四波逸提五提舍尼六惡作七惡說。

仍曉開遮輕重緣體

此下是將聲聞菩薩兩戒對辯言開遮等者略依菩薩戒疏出其三且如殺戒者疏云菩薩七眾同犯與聲聞五眾大同小異同者同不許殺異者略有三事一開遮異二色心異三輕重異開遮異者大士見機得殺聲聞雖見不許色心異者大士制心聲聞制色輕重異者大士害師犯逆聲聞非逆又盜戒者開遮如前見機得不得等或復見機而盜必無盜心大士為物種種運為皆得聲聞自度心依規矩大士不畏罪但令有益即便為之下諸戒條太略例此。

制緣漸頓

聲聞因事制戒名漸菩薩不爾名頓。

捨義有無

菩薩戒二緣捨疏云若捨菩提願及增上煩惱犯十重則癈今言無者乃小義耳聲聞戒捨義有五毗曇云一增邪見二法滅盡三命根斷四犯重禁五罷道若雜心毗曇云但是穢戒除法滅盡及犯重禁並言不捨二根生時不入僧數又非尼攝餘部不言失。

坐次分流

菩薩戒七眾同受無擇道俗皆應先受戒者在先坐後受戒者在後坐若先大後小大依大坐小依小坐若先小後大聞小夏而成大夏依大先後若聲聞戒五眾同受則有異菩薩坐次也如百夏比丘尼禮初夏比丘足。

懺法天隔

聲聞懺法則有羯磨及出罪對首責心之異菩薩懺法但有要見好相及對首耳又若犯四夷許懺遮罪而性罪不滅若犯十夷懺得好相還同菩薩清淨戒體。

七眾同不

菩薩七眾同聲聞二眾不。

大小共別

大乘戒者先以小撿助成大儀如首楞嚴經云先持聲聞四棄八棄執持不動後行菩薩清淨律儀此所謂共也小乘戒者但專四分此所謂別也。

而昧存亡

緣謂罪性一切俱空何戒可持何罪可犯而不知住持三寶須依律儀及涅槃終制有戒則存無戒則亡。

鳥鼠人也

佛藏經云佛告舍利弗譬如蝙蝠欲捕鳥時則入穴為鼠欲捕鼠時則非空為鳥而實無有鳥鼠之用其身臭穢但樂暗瞑舍利弗破戒比丘亦復如是即不入布薩自恣亦復不入王者使役不名白衣不名出家。

隨喜品

既校量滅後五品之初

初者謂五品中之隨喜品人也若據輔行則隨喜又通非入品隨喜人此五十人隨喜之心亦何必五品之初隨喜位耶。

及隨喜後位

五品入十信。

好堅

大論第十問諸佛功德無能勝者一切天地誰可為尊梵王答云佛為無上無過佛者譬如一樹名曰好竪在地百年枝葉具足一日出生枝葉悉具等。

疏比是格劣

經中四百萬億財法兩施正是比況格量第五十人之劣。

疏大七小七

大四十九小十四。

式叉

梵音式叉摩尼此翻學法女律云沙彌尼年十八歲時即受五戒受五戒已更用六法調心六法者殺淫妄華纓油塗如是滿二年已先受本法次於大僧處稟具五百大戒。

如七世等

儒論七廟釋談七佛。

破古師中

古人作五十位解傷文失理當知五十只趣舉凡耳。

但染香處不須此相

濕化兩報多是染香為因不須此中廣辨四生因果之相。

經若有形

十二類生攝六趣盡今文從卵生至非無想只舉十類略不言若非有形若非無形二類也然疏記不解者以近事故今恐晚覺輩亦有不識者銷經事昧今引孤山楞嚴經疏箋之言有形者疏云事日月水火愛此光明妄心執著名為色想日月星辰之類是也。

若無形

厭棄色想思無邊空色盡心空沉昧幽隱即無色外道之類。

若有想

外道凡夫祈神禱祀存立形影終身奉事經中謂鬼神精靈之類。

若無想

外道計無情有命金石堅固或習定灰凝思專枯橋化物成身若黃頭外道恐身死往問自在天天令往頻陀山取餘甘子食之延壽食已乃於林中化為石囑其徒曰吾沒後有人難者當書石上後陳那書難詞於石上石不能答遂吼碎又如晉書張華時燕昭王墓有孤謂華表曰我聞張司空多學欲往手之以為如何對曰我聞張司空者博物君子也非但損子亦乃禍吾狐不聽奉刺投華華與論天下人物多為所折天欲雨辭去華固留之謂左右曰我聞巢居知風穴居知雨不是狐狸即是老鼠乃密令人斫華表然而照之遂為狐狸而走此並木石精恠非究竟無情。

非有想非無想

此二類前第二卷已籤。

初住校量

帝釋問法慧菩薩云初住成就幾功德經中校量云供養十方阿僧祇眾生樂具經於千劫後令證支佛百千億分不及其一前第二記已箋。

經褰縮

上去乾切舉也下所六切短也。

胗

章忍切脣上瘡也又說文云脣瘍也。

咼

若牌切口戾也謂斜戾。

窊

鳥瓜切凹說文云污衷也記中作窳蓋寫誤窳音愈非也。

大師有時依普賢觀

如玄文云普賢觀五品在六根內明意稍難見而釋籤不解令疏中每一品開為二以難十信。

法師功德品

弟子通初後

前疏自軌五法通稱弟子。

誦說名通

五師有誦說五品中有讀誦及解說。

見聞十界而為外化

疏以普現色身而為外化例今使十界機見菩薩像聞菩薩法為外化。

餘三準知

十界群機聞菩薩功德之香嘗菩薩甘露之味覩菩薩智慧之光斯亦為外。

色等亦然

向說六根根根十界而為外化若說六塵亦塵塵十界普熏眾生發菩提心。

疏讀誦既爾

不言受持而言讀誦者取化他二三中之一耳故云四種亦然則受持者亦爾此取五師果入六根中方具內外莊嚴。

三品分之

上中下四百合為千二百。

況三品人

三品共千二百無文可憑故云恨不依文。

有師以光宅數為二品

三品名同其數亦異共為千二百此更無準又有辨中邊論說三品數不欲引之。

二二分對

古人分六根為三下八百中一千上千二百若二二分對者眼耳一對為下但八百鼻舌一對為中但一千身意為上具千二百況經中耳舌各千二百功德身但八百則知分對乖理違文也。

不假至者

若苦澁物在其舌根皆變成上味餘三根更不假至而變。

色二二十

俱舍云色或二或二十且二十者謂青黃赤白長短方圓高下斜正雲煙塵霧影光明暗疏釋形平曰正不平名斜日焰名光星珠電等名明餘亦可見言二者二十種亦不出於形色顯色。

聲八種

前持品中已箋。

人天等因

人修戒善所感五塵則麤天修禪定所感五塵則細。

更應多並

一常一無常一思識一不思議。

此中三業即是六根

只約安樂行以明十善則已攝六根清淨人也疏中云五種法師悉具六根清淨而別明三業此成繁芿。

疏六根互用

良由性即是故根融有人云楞嚴經中如來自約根塵流變三疊以明眼根八百功德耳根千二百功德等文理分明與今經中配根數等而大師却約界如明其數目似非佛意孰故信乎嗚呼斯言之玷不可磨也蓋亦不本兩經之意故妄有彈射也孤山楞嚴疏云此明發覺初心令知顛倒處所居示凡夫六根優劣之用意在阿難擇於耳根以為修證之地彼明依經修行以發相似之解而六根清淨互用無方(已上正上)學本宗者見孤山之言亦可息疑謗也。

疏若言八百顯其能縮

有人問云若盈縮自在可云眼根千二百耳根八百否今為答之若了六自在王互用互徧則盈縮隨時子何不可又問今何不云眼千二百等耶答設經中云眼千二百汝又復問何故眼根不八百邪斯乃戲論耳但信如來金口盈縮之言凡夫妄情不應臆度。

應云第二

十信之名玄文與仁王經中少異今引玄文十名以仁王注之令知同異一信(同)二念(精進)三精進(念)四慧五定(並同)六不退(施)七回向(戒)八護法(同)九戒(願)十願(回向)。

六根各十

五眼之外又有智眼見諸法故光明眼見佛光明故出生死眼見涅槃故無礙眼所見無礙故一切智眼普見法界故此華嚴經前已籤。

但離合異

法眼開出智眼慧眼開出出生死眼餘者並佛眼開出。

而復斥小

小他心通所通不遠若斥之者如云不觀人根不應說法雖得宿命所知不遠等。

未論修發真天眼等

在凡修於事禪入聖發真天眼也言等者真天鼻舌等也皆聖真發也有人問頗有相似位人不得六根清淨否答因中不修事禪果上容有不如今經者也若今法師功德縱因中不修事禪而相似位中六根必清淨哉以由在五品時圓觀十界即空假中故至似位依理而見十界色像依理而聞十界音聲此乃弘經之功非由事禪也故今記云未論修是也。

疏禪有八觸

止觀云從未到定後或經一日一月一歲而定心不散即發八觸身八觸者謂動庠輕重冷暖澁滑。

經若說俗間經書等

實相入諸法故諸法是實相思益經云諸有言說一切皆是如語無異無別何以故諸有言說一切皆是如來言說如皷蠡等眾緣和合而有音聲是諸音聲無所分別以諸賢聖善知一切眾因緣故於諸言說悉皆平等(已上正文)彼方等經說從其體今六根位說從其用。

以通前五皆不二故

眼見耳聞皆可四月至於一歲以表諦緣又一月表菩薩乘若宣說之以三乘法順開權意皆是性海。

常不輕菩薩品

前正引昔

正應作證疏云引人為證。

言一乘者通於一部

一乘者正因佛性也豈專此品耶。

報陰現轉

六根淨。

以生後見

記主大義在嘉祥後故云也亦可嘉祥後稟天台斯為正見。

餘經所表權實尚隔

如芥子納須彌表菩薩住不思議解脫經中斥云龍象蹴踏非驢所堪又云此座高廣吾不能升皆權實異表。

此品兼表本迹

疏中以不輕禮拜遠近表之。

若令一人著論

只天親一人以著二論何故一說有佛性一說無佛性故知下釋出。

對法小義

梵語阿毗達磨此云對法俱舍云敬禮如是如理師對法藏論我當說舊疏云一切法中真實法涅槃為相故稱達磨此智對諸法於法現前故也又疏云對謂對向對觀以因對果即對向也以心觀四諦即對觀也。

自悲敗種

迦葉言五無間罪猶能發意生於佛法而今我等永不能發譬如根敗之士其於五欲不能復利等。

若唯識說正

唯識論亦是天親所造所以言三無二有者蓋順方等斥奪之意。

亦以四一而對四悉

人一世界教一為人行一對治理一第一義。

威熱無比

根淨與值佛。

化佛親說詮虗空身

化即應佛也虗空身者而與下句空身不類或恐指修安安樂行者觀一切法猶如虗空或恐身字是法字耳學者詳之。

此乃虗空身說詮於化事

虗空身者經云於虗空中具聞威音王佛所說等化事者後更增壽命為四眾說法復化千萬億眾。

或抑或覆

抑二乘覆圓寶。

廣略準知

二十千萬偈與二十四字耳。

禮知法者

如來性品迦葉白佛若有長宿護持禁戒從年少邊咨受未聞當禮敬否出家人從在家人咨受未聞復當禮否然出家人不應禮敬在家人也佛乃答云有知法者若老若少故應供養恭敬禮拜。

淨名中比丘禮俗

富樓那為諸新學說法淨名訶已即自入三昧令諸比丘自識宿命時諸比丘稽首禮維摩詰足。

即生隨從尚猶墯苦

先曾輕賤後方隨從先賤而墯。

廣對一切

一切三法。

疏龍繩

採龍䰅草為繩縛身上以水洒之即入骨。

如來神力品

即從及諸已下文是

寫倒一字應云即及從諸已下。

理滿釋權疑唱滅釋近疑

如云自住其中即果理滿也七方便權悉未滿故此釋權疑也如云如來非實滅度以方便力唱言滅度此釋近疑也只一涅槃雙釋二疑。

不復別判

甚深之事二門之宗皆因果也不復別判本迹二宗之殊。

今借證理

今經中於此之言蓋指實理。

囑累品

不越先規

秀公亦依什本安品次第不妄有踰越也故第二教中云此亦是一見。

正本既其居先

正無添品。

龜茲

音丘慈。

即而書之

梵音正者或多含者即書之。

論在後魏時譯

後魏姓拓䟦都雲中去晉凡二百年來論是勒那摩提三藏譯。

人天來時

但云三被移去。

妙音被誡至久已還國者

他人疊正義也義雖正他尚不肯遂執云土淨為集分身若分身在勸發品後方散當知爾前土尚猶淨若妙音被誡者還依舊誡耳謂戒分身未集已前之穢土也。

上能見下

心若淨於淨見穢無咎。

何有靈山

妙音來時若是淨土文殊海出乃亦淨土也豈是靈山之誡耶蓋誡本穢。

若受多分

觀音分寶不奉一分上分身者蓋分身即釋迦也。

仰止

止語辭也詩云高山仰止。

以婆沙菩薩掩其眼

謂法華只開二乘若菩薩人已是大乘而不知婆沙四階是小菩薩必須用開此所謂掩眼無見。

三界八獄為大科

三界與八寒八熱各作科段廣辨苦樂相狀反使今經成俱舍婆沙等論。

以一乘四德為小義

敗種聲聞莫非四德生方便者亦會一乘若謬謂定性永不作佛則便無開會之處。

表現表當

解瓔絡即事因法施即理因疏云分二分者表事理二因奉佛者將二因以趣二果也。

嘲調

調去聲謂弄也亦平聲謂調戲也。

不應立送分身

唱散之後經無復坐之文知囑累在後。

若言經文次第

地計囑累在經末者謂生起次第當如是也故今難之以為非汝言次第者至如不輕品內明行少功多其功既多便合勸持如云汝等於如來滅後應一心受持等而何故又以神力間之耶。

而嫌妙經違論

論云修行力有五乃至去如後品即囑累在後也若安中間乃違論文。

即是回梵文大梵字不盡

彼經云大梵自在天子況自在天子是欲界主豈名大梵即名以大梵二字冠於自在天子之首者乃是譯時回轉大梵字不盡其理。

悉以能契之行為權

如疏云其智慧門即是嘆權智也蓋自行道前方便有進趣之力故名為門從門入到道中為中為實道前為權。

法慳

悋於法施。

藥王菩薩本事品

佛有誠誡

如云勒修苦行非涅槃因又云若人斷陰不如斷心。

勝熱息善賊之疑

華嚴經有婆羅門名為勝熱求一切智從刀山上自投火聚善財疑念是邪法耶善財言能入此者是菩薩行等善財悔過投入火聚遂得菩薩寂靜安樂照明三昧等。

尼乾生嚴熾之解

尼犍經云有王名嚴熾有大薩遮來入其國先為王說治國之法次為王說佛身相好及種性等乃令王觀如來身云大王當知依煩惱身觀如來身依陰界入觀如來身何以故此身即是如來藏故一切煩惱諸垢藏中佛性滿足。

燒身得蘭

梵語偷蘭遮善見云偷蘭名大遮言障善道體是鄙穢又翻為大罪亦言麤惡是重罪方便故也準目連問罪報經有犯蘭罪者如兜率天壽四千歲於人間歲數當五十六億六十千歲墯地獄中問燒身者本得殺罪何故得蘭答四分云倩他人殺己應得殺罪耶然自己命斷無殺可犯以燒身是殺方便故故蘭耳。

開小乘遮不

須開。

遮菩薩開不

不遮。

兩眾如何

布薩坐次一切各別。

二體同異

小乘戒體同號無盡。

大秉於小取益何從

涅槃終判太水並弘菩薩之心從大取益。

小誦於大招損誰測

但受聲聞戒而輙誦菩薩戒者例如沙彌先誦四分至受戒時則無作不發名為邊人小誦於大亦復如是至受菩薩戒時則大乘戒體不復發矣名為招損故戒疏云凡未受菩薩戒者皆名惡人若預為說後受不得又曠師疏中有大乘布薩儀式其間有遣眾慈云未受菩薩戒者出四分與遣眾同。

淨穢並陳

藥王愛道。

令物會三

若在穢土必先施三而然後會也彼是淨土云何施會耶然淨土多種。

疏說本事

只一行半偈而已有經更添兩句云供養諸如來者後人擅加笈多所譯亦但六句法護所譯七言偈亦但四句。

疏支佛至無功用

不段聞教故。

餘經要因功用者

但疊四果但取下方釋無作四諦。

有五百具如前

第一記。

不老是樂

玄文云達老死實相寶性論云恒即不老不變即不死。

妙音菩薩品

奉鉢對治

八萬四千惑業是所治故。

下從利他

經中百千萬億眾生受苦稱名菩薩悉救。

同在一名之內

內蘊不輕之解外禮不輕之眾口宣不輕之教。

五品皆同定無優劣

自行化他悉無有異。

以人對法

觀世音從人普門從法餘四品亦其人法當說出其義。

疏化他門中第二意

前科云藥王下五品是化他流通藥王品勗法師流通妙音觀音兩品是勗子弟流通。

並是法華異名

三千體寂竪超一切無相而相名妙幢相性淨無染具於常樂名為淨德中理徧攝照明自在名宿王戲理定離計名無緣種智可信名智印十界語言皆名佛言名解一切眾生語言不捨真寂圓滿六度名集功德不起滅定現諸威儀名神通遊戲即定之慧能破惑闇名慧炬性具萬德名莊嚴王性淨照明名淨光明一念淨心具足權實功德名淨藏即邊之定有異偏小名不共圓光偏滿空不住空名日旋餘諸三昧義亦可了不復解釋。

疏問訊傳旨

經中無不孝父母有人用上一無字總貫下四句意云無不善心不無不攝五情不霅上讀經義云除不孝父母不敬沙門外皆讀為否乃成問善心不攝五情不。

經或現梵王身

梵釋名體銷經時不可不識今亦略箋梵王者菩薩修白色三昧不取不捨不取故不隨禪受生不捨故應為梵王說出欲論以權引實。

帝釋身

修難伏三昧不取不捨說種種勝論。

自在天身

欲界頂即魔王也修赤色三昧。

大自在天身

色界頂即摩醯首羅騎白牛八臂三目。

小王

或云天王為大人王為小輪王為大粟散大附庸為小。

準下釋中

普賢品中旋陀羅尼等三。

觀世音菩薩普門品

具足三釋

因緣中須具四悉通別異世界與拔等為人智能斷惑對治觀冥於境是法身等第一義此通別義悉在於圓約教也本迹如文。

疏人有多種法有多種

人法各有四教不同。

羅漢尚能回福為壽

邊際定力回福為壽至彌勒下生回福為智即便入滅。

疏一觀也

也應作意。

疏若就於行

謂若依境起觀應名為世音觀。

疏道前名方便等

道前道後義亦多種今文以二乘歷別名道前入王三昧名道後。

疏相似神通如上說

法師功德品。

疏修行中攝

疏例如佛未值定光佛等文。

疏如入法門中說

疏若入王三昧一切三昧等文。

疏修羅琴

用師子筋為絃則不拊而韻。

初略如釋籤中

似多一初字籤引博物誌云伏羲造八卦神農造五糓貨狄造舟維文造臼杵蚩尤造兵乃至嵆仲造車伯益造井蒙恬造筆。

是名供養普

今疏先結他化也次結自行玄文中先結自行次結化他義亦無任。

此土識過而肉袒

史記張祿元是范睢魏人也初仕魏與中大夫須賈使於齊以睢為賢私賞金壁賈嫉之纔於魏云范睢以魏密事告齊魏大怒拉脇折齒棄廁中睢求圊者出之遂易姓名曰張祿隨秦使見昭王王悅之拜為客卿稍遷左丞相後須賈為秦使睢微服而出賈見大驚知是秦相乃脫冠肉袒入謝罪。

疏大品空無盡

經中歷一切因果凡聖依正以明空義。

大集八十無盡門

經云一切諸法因緣果報無盡一切諸法不可盡初發菩提心已不可盡譬如虗空不可窮盡為一切智發菩提心豈可盡乎諸佛戒定慧解脫解脫知見十力無畏等無盡因如是等發菩提心故不可盡乃至六波羅蜜無盡等。

正在和合皆無自性

為因智故境不因智故境亦因智亦不因智故境非因智非不因境故境此權境無性又因境故智不因境故智亦因境亦不因境故智非因境非不因境故智此權智無性然後以無性之智冥無性之境境智和合能顯中道。

疏善惡合為機

單善單惡不得為機玄文云始自地獄終至等覺皆以善惡相帶為機。

經聞是觀世音菩薩一心稱名

疏云聞有四義若能通達四種聞義即聞慧心無所依無住無著即思慧一心稱名即修慧。

有人以觀世音三字著下句上

觀世音即時觀其音聲。

興皇著上句末

一心稱名觀世音菩薩。

下句上又足觀世音三字

連上句讀者則云一心稱名觀世音菩薩觀世即時觀等。

疏果報火地獄已上初禪已還

疏云阿鼻隔子八萬四千內外洞徹上下交炎餓鬼支節煙起畜生燠煑陽炭修羅亦有火難人中焚燒現見若至劫燒須彌洞然初禪已下無免火災。

惡業火

隨有改惡修善之處若五戒十善多為惡業所難經云燒諸善根無過瞋恚術婆伽為欲火所燒金光明云憂愁盛火今來燒我能破善業皆名為火。

煩惱火

行人修道之時並為五住煩惱惑火之所燒害方便未成火難恒逼。

如禮諸佛教說功異

如救燄口經施鬼神食時令稱四佛名稱多寶佛名者令鬼神轉煩惱障及業障稱妙色身廣愽身離怖畏如來名者令鬼神俱除報障。

經六十二億恒河沙菩薩

如何須六十二等耶首楞嚴經云此三千大千世界現住世間諸法王子有六十二恒河沙數修法垂範教化眾生。

疏格六十二億徧菩薩等一圓菩薩

別行疏中釋之或異彼云田有高下薄瘠所致如供百初果不如一二果乃至無學此亦非嘆德之意乃是以下比高法應優劣耳今明一多性不可得無有二相二則非一多則非多同入實際正等無異一中解無量故說六十二億無量中解一故說觀音是為正等。

心境俱劣等

疏云心有濃淡皆是前人心力所致何關觀音(正文)準一多相即乃是正義也。

加難解難知

經云難解難入疏云十住始解十地為入論中此前更加三句謂難見難覺難知記云此難解方便可對聞思修解字誤應云難見。

乃增三句

謂建大法幢然大法炬不斷大法皷。

說三乘者謬矣

首楞嚴經孤山判在法華部類而經中觀音菩薩說三乘法如云若諸有學寂靜妙明勝妙現圓我現獨覺身而為說法若諸有學斷十二緣我現緣覺身而為說法若諸有學得四諦空我現聲聞身而為說法讀者須和融之令無相違。

經解頸真珠瓔珞

疏云頸者表中道一實之理以眾多無著法門莊嚴解者表菩薩修常捨行故一切願行功德乃至佛智菩提涅槃亦不住亦不著。

受此法施

疏云正以財通於法名財即法財即因緣生法即空假中三諦一心一切具足於法平等於財亦等名法施。

呪詛諸毒藥還著於本

譬喻經中有清信士梵志從其乞飲不暇與之遂起尸使鬼往殺之時山中有羅漢教令歸奉三寶於是至曉鬼不得便鬼乃悉反害梵志羅漢蔽之令鬼不見清信士悟道梵志得活等。

真觀清淨觀

別行記中云五觀字皆去聲呼真觀空也清淨觀假也令地淨故智慧觀中也雙遮雙照平等大慧故慈悲觀者以無緣慈觀察眾生又慈悲之法必用三觀霅上音五觀字皆平聲。

常願常瞻仰

上一常字據玄寂僧錄音訓云據藏經中及諸處古本皆是當字耳類如云當願眾生應當發願應當繫念當離放逸。

悲體戒雷震

記云悲體下一行誦口業初二句頌二輪化本說雖在口必假身意為授法本為法現形本期救苦故說法身名為悲體此身先用戒德警人如天震雷物無不肅慈意普覆名曰大雲二輪既施然可授法。

妙音觀世音等

記云五音字皆眾生稱唱之音菩薩妙智觀故成三諦境雙遮空有即妙音雙照空有即世音此二字中智境也梵音是慈悲喜捨四觀照之即俗諦照機不差名海潮音此二音字假智境也畢竟空智出九界情照眾生音起二世相名勝世間音此一音字空智境也。

或品似大益有大小

如淨佛國品五百長者得無生忍此益大也求聲聞乘三萬二千人智有為法皆悉無常得法眼淨此益小也。

或品似小益有大小

如弟子品目連章中云法住實除諸邊不動故法無動搖不依六鹿故說是法時時八百居士發菩提心此益大也須菩提章中云不著文字文字性離是則解脫說是法時二百天子得法眼淨疏云是悟通教即空之理得入見道真中分之通亦名小。

或兼大小益亦大小

如金光明懺悔品通三乘懺悔三乘該四教三障滅時各自得益又最勝王經云若欲求預流果一來果不還果阿羅漢果亦應懺悔滅除業障欲求三明六通聲聞獨覺自在菩薩至究竟地求一切智等亦應懺悔滅除業障此品大小具四教義足。

皆以向來三義銷之

類密不定。

陀羅尼品

敦之以呪術

謂以呪通之令淺識者恭謹受持。

幽顯挾贊

挾護贊助也幽謂鬼神顯為菩薩。

矯俗

巫覡多詐。

疏那達居士

未檢。

大明呪等

呪謂呪願有二種謂顯密也顯露者大明等三是也秘密者今之存梵音者是也大論有問釋提桓因何以般若為無上明呪答諸外道聖人有種種呪術利益人民誦是呪者得大名聲入民歸伏貴是呪故名般若以之為呪帝釋白佛是般若呪常與眾生道德樂故餘諸呪術能增長惡般若神呪能滅諸佛涅槃諸著何呪貪等是故名為大明呪無上呪者大或有上故次名無上無等等者等此無等名無等等皆破無明故並云明又諸佛於一切眾生中無等故般若名無等又無等等者妙覺位也無能等此無等之位故名無等等已上並大論文。

總用等

輔行云遮惡為遮持持善為總持用此明呪遮惡持善聞者歡喜是世界餘三次第以對三悉。

別對三教

大明破三藏小外之不明無上破別地前之有上無等等破圓金剛前心之有等若大論言破無明者三惑皆通稱之。

禳災增益攝召

禳災如熾盛光增益如功德天呪滿所求攝召如灌頂呪又責鬼神。

並名真言

托神呪以觀真心如誦大悲呪欲求智慧者經云當於寶鏡乎以觀心鏡鏡明性十界像生修十界故名真。

及以明等

明真言無上明無等等明言。

種子

有佛頂陀羅尼名佛頂種子誦之者是了因佛之種子故。

疏先陀婆

涅槃經有四物謂鹽水器馬通名先陀婆。

經羶帝

有人呼于為千非矣准禪秘要經作釋看切周本作書安切。

疏俱有此鬼

人用起尸鬼夜叉用起尸鬼。

未損大儀

或是義。

妙莊嚴王品

疏紛愀

愀親小切容色變也非矣應作湫子了切隘也。

喀喀

音客謂失於一飡。

門閭

力居切閭侶周禮五家為比使之以相比保五比為閭使之以鄰侶相愛。

甘苦無喜慍

慍於運切怒也僕奉主優客之則甘而有喜過勞之則苦而無慍。

噏赫

噏許及切此乃內息耳應作翕謂盛也。

不貲

音茲貨財用之無盡曰貲。

籠樊

樊謂藩籬也詩云青蠅于樊取飛舞不能出之義也。

以勗受法弟子

所將之眾。

今佛前光照相菩薩是妙音

今佛前者妙音品也此菩薩事訖已歸本國今懸指之耳言光照者或釋尊光照其身或菩薩光明遍照言莊嚴相者經云百千功德莊嚴其身等。

且從後記

燒身在前獻呪在後。

雙觀師弟

此謂妙音也誡云汝莫輕彼國及所將謂雙。

華德復為妙音所將

為字去聲呼。

有稱歸心

國名。

疏四弘

應作等。

亦不的對

不將慈悲喜捨對願智神通方便四波羅蜜。

疏餘經為正道

大論云三十七道品是菩提大品云欲以一切種智修四念處者念處法界攝一切法一切法趣念處是趣不過。

行行為助道

九想十想不淨觀等。

可具釋之

右脇出水左脇出火左脇出水右脇出火并身上下出水火為四共為八履地如水履水如地又空沒現地地沒現空及空中行住坐臥已上十六第十七現大身滿虗空中第十八大復小現。

攝一切法歸一實相如前

指方便品諸法實相界如因果。

普賢菩薩勸發品

疏所逕歷處

逕應作經經云所經諸國。

釋衣等三皆通兩句

法歸如疏云慈悲覆物惠利歸己名之為室遮彼惡障以醜名之為衣餘二例此。

而為四釋

約位約智約門觀心。

而迷其本

斥無啟心投想之人。

如魯人耳

家語有問魯人曰仲尼何人也對曰東家丘我知之矣。

疏歡喜如前說

或歡喜地或歡喜住。

經正定聚

聚有三謂邪定不定正定邪定則博地不定則住前正定則十住本業瓔珞經十信菩薩如空中毛此名不定聚據地正定在十住明矣然正定位寬疏謂十地若俱舍中諸聖人名正定造五逆名邪定自餘凡夫名不定定聚名同大小位別。

法華文句記箋難卷第四

法華隨經音切(凡為字平去二聲慈恩別有章門今於平聲人多去呼者音之其聞易解并去聲者此則存略)

赤城娑門　有巖　錄

序品

阿若

(上平聲下惹音)。

揵

(巨焉切)。

阿菟

(上遏音下乃候切)。

䭾

(唐賀切)。

離婆

(下離音)。

絺

(丑夷切)。

難陁

(句)。

孫陁羅難陁

(句)。

常為

(平聲)。

普聞

(文問二音)。

尸棄大梵

(句)。

乾闥

(上虔音下他達切)。

樂乾

(上岳音)。

稚

(直利切)。

佉

(丘迦切)。

騫

(愆音)。

無量義處

(去聲)。

三昧

(句)。

天雨

(去聲下雨曼同)。

曼

(毋官切)。

吒

(陟駕切)。

修行

(平聲應師去聲)。

般涅

(上鉢音下奴結切)。

輭

(而兗切)。

車乘

(去聲)。

輦

(力展切)。

輿

(預音)。

楯

(食尹切)。

華蓋

(上戶瓜切亦通華)。

而被

(平義切)。

獨處

(昌以切下常處處林並同)。

捶打

(上之委切下頂音)。

肴

(胡交切)。

膳

(時戰切)。

芪

(莫候切)。

教詔

(二俱去聲)。

縱廣

(上即容切)。

幔

(莫半切)。

為欲

(上平聲下為當為說同)。

語彌

(上御音)。

雨大法雨

(上雨去聲下雨字音)。

應供

(上去聲舊音平呼)。

說應

(平聲)。

姓頗

(叵音)。

皆為

(平聲)。

所為

(去聲)。

懈

(古隘切)。

汝為

(平聲)。

轉次

(上䧗兗切)。

怠

(待音)。

方便品

盡思

(上即忍切下伺音)。

度量

(上徒各切)。

葦

(于鬼切)。

猶豫

(上余救切亦通平聲)。

為是

(上平聲)。

時為

(去聲)。

等比

(必利切)。

三請

(上通平去二聲)。

唯然

(上以水切)。

是為

(平聲)。

見濁命濁

(句)。

如是

(句)。

瑕疵

(上霞音下疾移切)。

此事為

(平聲)。

稠

(傳音)。

矝

(君陵切)。

玫瑰

(上梅音下回音)。

莊校

(上牡音下教音)。

榓

(寧音)。

鍮

(偷音)。

鉐

(石音)。

鈆

(與奪切)。

錫

(昔音)。

鑞

(盧盍切)。

畫

(胡卦切)。

琵

(毗音)。

唄

(薄賣切)。

南無

(謨音)。

犛

(第狸二音)。

蔽

(必袂切)。

瞑

(冥音)。

正使

(史音)。

過於

(上平聲)。

我為

(平聲)。

譬喻品

獨處

(杵音下我處同)。

濟度

(徒故切)。

法分

(扶問切)。

名聞

(文問二音)。

我為

(平聲此偈為字平同)。

著邪

(上直略切)。

安行

(平聲)。

所著

(知略切)。

數聞

(上所學切)。

我先

(去聲)。

衰

(所追切)。

隤

(社回切)。

腐

(輔音)。

欻

(許勿切)。

嬉

(許其切)。

裓

(古得切)。

陿

(匣音)。

稚

(直利音)。

誘

(酉音)。

諭

(喻音)。

先心

(上去聲)。

所好

(䎢音)。

銳

(以制切)。

推排

(上以惟切應師二音一同上二土回切)。

莊校

(上莊音)。

楯

(食準切)。

幰

(虗偃切)。

[紵-丁+死]

(於遠切)。

膚

(趺音)。

妹

(昌朱切)。

僕從

(去聲)。

匱

(求位切)。

妄不

(否切)。

不也

(上弗音)。

火難

(去聲)。

軀

(區音)。

蔽

([(白-日+田)/廾]詣切)。

怨

(於表切)。

厭

(於艷切)。

陛

(毗禮音)。

圮

(皮彼切)。

坼

(丑格切)。

褫

(池亦切)。

䨱苫

(上副下失亷切)。

椽

(直員切)。

梠

(呂音)。

差脫

(上楚宜切下他活切)。

鴟

(處之切)。

梟

(古堯切)。

鵰

(凋音)。

鷲

(就音)。

蚖

(五官切)。

蝮

(孚六切)。

蝎

(許竭切)。

蚰

(由音)。

蜒

(延音)。

鼬

(余敕切)。

貍

(力之切)。

鼷

(號音)。

臭處

(去聲)。

咀

(慈呂切)。

蹋

(徒合切)。

䶩

(在詣切)。

齧

(五結切)。

搏

(博音)。

撮

(七活切)。

羸

(力危切)。

[門@(亞*斤)]

(都豆切)。

摣

(側加切)。

掣

(尺制尺列二切)。

啀

(五皆切)。

喍

(士皆切)。

嘷

(毫音)。

魑魅

(上丑知切下媚音)。

孚乳

(而注切)。

噂

(存音)。

踞

(居御切)。

埵

(朵音)。

撲

(平角切)。

自樂

(落音)。

裸

(即果切)。

咽

(煙音)。

蓬

(步紅切)。

闚

(去隨切)。

牖

(酉音)。

爆

(北教切又剝音)。

折

(食哲切)。

竄

(七亂切)。

為火

(上平聲)。

㶿

(孛音)。

先因

(上去聲)。

蔓莚

(上萬音下以線切)。

此苦難處

(舊難處二字皆去聲呼今依應師上平聲下上聲)。

躭

(都含切)。

湎

(彌兗切)。

競

(其敬切)。

苦難

(去聲)。

繒

(情音)。

纊

(曠音)。

氎

(疊音)。

蓐

(辱音)。

儐

(必刃切)。

從

(去聲)。

安處

(上聲下常處臭處獨處並同呼)。

此處

(去聲常生難處同呼)。

能為

(平聲)。

教詔

(并去聲)。

累

(良偽切去聲)。

我為

(平聲下則為同)。

顰

(頻音)。

蹙

(足音)。

誹

(平去二聲)。

[乞*頁]

(苦骨切)。

黧

(力號切)。

黮

(他感切應師於斬奴)。

嬈

(奴了切)。

惡賤

(上污切)。

馲

(牝落二音)。

[馬*色]

(陀音)。

棰

(之委切)。

為諸

(上平聲)。

蟒

(莫廣切)。

騃

(五楷切)。

矬

(昨和切)。

癵

(力員切)。

躄

(僻音)。

傴

(於武切)。

治

(直之直至二切)。

劇

(極音)。

抄

(初教切)。

橫羅

(上去聲)。

園觀

(貫聲)。

豬

(猪同)。

疸

(七余切)。

強識

(上平聲)。

信解品

估賈

(二皆古音)。

傭

(容音)。

賃

(乃禁切)。

出內

(上又瑞切下而瑞切此依江南古師讀之應師出字同上內字如常)。

強使

(上上聲下強牽勿強並同)。

愕

(五各切)。

何為

(平聲)。

躃

(毗益切)。

而語使言

(語御音下文除莫復與語又以輭語作上聲呼之其餘並同御音)。

所難

(平聲)。

憔

(最焦切)。

悴

(秦醉切)。

使作

(上上聲下使人同)。

先取

(上平聲)。

坌

(蒲悶切)。

咄

(當沒切又掇音)。

疑難

(下去聲下無難同)。

名之

(上通平去二聲)。

䬸

(良刃切)。

訾

(紫音)。

券

(勸音)。

覆自

(上芳六切)。

樂為

(上五教切又落音)。

應受

(上平去二聲)。

荷

(上聲)。

能為

(平聲)。

藥草喻品

卉

(許貴切)。

所行

(平聲)。

山川谿谷土地

(句)。

[澍-士+上]

(注音)。

洽

(狹音)。

所雨

(下雨於等雨我雨皆去聲餘並上聲)。

稱其

(上去聲)。

任力

(上去聲)。

則為

(下我為名皆平聲餘並去聲)。

晃

(胡廣切)。

豫

(預音)。

揜

(於儉切)。

靉靆

(愛逮切)。

䆳

(私醉切)。

或處

(下獨處於並上聲)。

渧

(帝音有作滴)。

授記品

穢惡

(下烏各切)。

礫

(歷音)。

棘

(居力切)。

阜

(房入切)。

為佛

(下見下下眾為佛常為皆去聲餘並平聲)。

慄

(力質切)。

見為

(上古電切)。

饑

(機音)。

膳

(食戰切)。

王教

(下教食並去聲舊音平呼不取)。

姝

(昌朱切)。

稱數

(下去聲)。

語汝

(上御音)。

玫瑰

(梅回切)。

繒

(情音)。

意樂

(下去聲)。

化城喻品

地種

(上聲)。

過於

(上去聲下文例此)。

雨眾

(下更雨常雨普雨皆去聲)。

萎

(於垂切)。

玩好

(下上聲)。

涕

(他禮切)。

惔怕

(淡魄音)。

瞑

(冥音)。

欲樂

(去聲)。

為大

(下為佛為眾生佛為以為為沙皆平聲)。

盛諸

(上平聲)。

納處

(杵音)。

失樂及樂想

(二樂皆落音)。

[門@作]

(初六切)。

語眾

(上御音)。

應去應度

(二應皆平聲)。

五百弟子授記品

所為

(下為一為寶明為僧為普明皆平聲)。

子不

(否音)。

溝

(古候切)。

壑

(呼各切)。

臺觀

(貫音)。

貿易

(上要侯切下亦音)。

授學無學人記品

為一切

(為侍者常為皆平聲)。

蹈

(導音)。

長子

(上知兩切)。

唯然

(上以水切)。

名聞

(文問二音)。

法師品

如來使

(下去聲)。

荷

(胡可切)。

擔

(都耳切)。

饌

(士戀切)。

佛所使

(下史音)。

過彼

(上去聲)。

則為

(下是為為室為座皆平聲)。

施功

(下平聲)。

逗

(豆音)。

燥

(蘇光切)。

處眾

(下處此皆上聲)。

閑處

(下去聲)。

罣

(卦音又胡卦切)。

見寶塔品

莊校

(上去聲)。

以為

(為一則為此為皆平聲)。

雨天

(上去聲)。

藪

(蘇厚切)。

慢

(莫半切)。

[〦/(刀*了*(留-刀-田))/(面-(百-日))]

(袒號切)。

掬

(居六切)。

遣使

(下去聲)。

鑰

(藥音)。

為難

(二俱平聲)。

手把

(下博馬切)。

劫燒

(下去聲)。

提婆達多品

髓

(息委切)。

軀

(區音)。

捐

(與專切)。

椎

(槌音)。

蓏

(郎果切)。

所從

(下去聲)。

闡

(昌善切)。

佛不

(否音)。

難行苦行

(上行平聲下行去聲)。

累

(良偽切)。

疾不

(否音)。

當時

(上通平去二聲)。

持品

練若

(惹音)。

為世

(下為斯皆平聲)。

好出

(上去聲)。

當著

(下張略切)。

鎧

(若[庬-尤]切)。

顰

(頻音)。

蹙

(足音)。

擯

(必刃切)。

安樂行品

甚為

(下以為名為則大失常為比丘能為為諸而為俱若皆平聲)。

行處

(上平聲下文例此)。

親近

(下去聲下文例此)。

犍

(䖍音)。

扠

(叉切)。

畋

(田音)。

獵

(良涉切)。

捕

(步音)。

常好

(下去聲)。

從顛倒生故說

(句)。

魁

(苦回切)。

膾

(古外切)。

衒

(縣音)。

屏

(必靜切)。

蔑

(莫結切)。

王於

(上去聲)。

從地涌出品

等比

(下必利切)。

行不

(否音下易不同)。

為從

(二平聲俱正)。

獨處

(下杵音)。

籌數

(下上聲)。

被精

(上去聲)。

奮迅

(上方問切下信峻二音)。

憒

(古對切)。

皺

(側教切)。

壽量品

數不

(否音)。

若著

(下張略切)。

擣

(禱音)。

篩

(師音)。

背喪

(上蒲昧切)。

恃

(市音)。

怙

(戶音)。

時語

(下御音)。

雨曼

(上去聲)。

治

(平去二聲)。

分別功德品

又雨

(下去聲)。

隨數

(下去聲)。

繽

(四賓切)。

名聞

(下問音)。

羼

(初限切)。

為阿

(下去聲)。

為此

(下為如已為為已則為皆平聲)。

解佛語

(上佳買切舊音胡買亦通)。

樓觀

(下去聲)。

已為

(平聲)。

蔔

(蒲北切)。

隨喜功德品

為得

(下寧為為人皆平聲)。

若長

(知兩切)。

轉教

(上知兗切)。

皺

(側救切)。

樂具

(上落音)。

語餘

(上去聲)。

瘖

(音同)。

瘂

(啞同)。

不差

(下楚宜切)。

褰

(衍音)。

澀

(色立切)。

胗

(軫音)。

咼

(口淮切)。

黧

(力號切)。

可惡

(下烏故切)。

匾

([(白-日+田)/廾]典切)。

㔸戾

(麗音)。

陿

(候甲切)。

長

(直良切)。

窊

(烏瓜切)。

泡

(四交切)。

為譬喻

(上平聲下為人例此)。

輿

(預音)。

解說

(上胡買切又佳買切義通)。

法師功德品

別知

(上彼別切)。

拘

(俱音)。

鞞

(部迷切)。

所者

(下張略切)。

妊

(汝鴆切又平聲)。

所盛

(下成音)。

諸觀

(下貫音)。

常樂

(下五教切)。

為一切

(上平聲)。

常不輕菩薩品

誹

(佛非切)。

先所

(上去聲)。

隨從

(下平聲)。

五百比丘

(句尼字屬句)。

計著

(下直略切)。

而語

(下去聲)。

行者

(上去聲)。

如來神力品

謦

(去頂切)。

欬

(苦愛切)。

則為

(下平聲)。

囑累品(累字良偽切舊音力委切非)

藥王菩薩本事品

宿王

(秀夙二音)。

銖

(殊音)。

甄

(居延切)。

[卄/積]

(子智切)。

便語

(下去聲)。

躶

(郎果切)。

盛滿

(上平聲)。

妙音菩薩品

穢惡

(下於各切)。

動搖

(下平聲應師作去聲)。

雨於

(上去聲)。

到已

(句)。

安樂行不

(行平聲下文除不孝父母不敬沙門外皆讀為否亦有用無不孝之無字字總貫於下謂無不敬沙門邪見無不善心無不攝五情否)。

變為

(下平聲)。

以若干智慧

(句)。

度度

(上平聲)。

普門品

視

(示是二音)。

杻

(丑音)。

械

(胡介切)。

捐

(與專切)。

為施無畏者

(句為平聲)。

蝮

(福音)。

真觀

(平聲下文俱此)。

陀羅尼品

解義

(解舊謂佳買切今謂亦通胡買切)。

禰

(奴禮切)。

隸

(麗音)。

咩

(莫也切)。

瑋

(偉音)。

羶

(經音作輸千切人多以干為千非矣禪秘要經作釋看切又周本作書安切與干音韻同當知非千字也下呪中羶字皆同輸干切)。

簸

(播音)。

邏

(郎賀切)。

亶

(多旱切)。

[禾/六/(衣-〦)]

(直實切)。

枳

(居紙切)。

柅

(女履切)。

墀

(遲音)。

蹬

(鄧音)。

頞

(烏葛切)。

泯

(彌盡切)。

醯

(呼倪切)。

如殺

(下試音)。

壓

(押音)。

妙莊嚴王品

當憂念汝父

(句)。

父王今已信解

(句)。

脫諸難亦難

(上難去聲)。

(下難平聲)立不

(否音下字不同)。

紺

(古暗切)。

普賢菩薩勸發品

為諸

(上平聲)。

即著

(張略切)。

繚

(力烏切)。

睞

(力代切)。